\documentclass[draft]{scrartcl}

\newcounter{showComments}
\setcounter{showComments}{1}

\newcounter{commentaryNumber}
\setcounter{commentaryNumber}{1}

\newcounter{leftRightBrackets}
\setcounter{leftRightBrackets}{1}

\newcounter{leftRightBracketsColor}
\setcounter{leftRightBracketsColor}{1}

\input{codes}

\begin{document}

\pagenumbering{Roman}

\input{einleitung}

\section*{Über formal unentscheidbare Sätze der Principia Mathematica 
und verwandter Systeme I\protect\footnote{Vgl. die im Anzeiger der Akad. d. Wiss. in Wien
(math.-naturw. KI.) 1930, Nr. 19 erschienene Zusammenfassung der Resultate dieser Arbeit.}}

\begin{center}
Von \textbf{Kurt Gödel} in Wien.
\end{center}

\begin{center}
1.
\end{center}

Die Entwicklung der Mathematik in der Richtung zu 
größerer\mnote{Das Hilbert-Programm forderte, dass alle mathematischen
Sachverhalte zurückführbar sein müssen auf einfache logische Operationen. 
In der Principia Mathematica haben Russell und Whitehead genau das zu erreichen versucht.}
Exaktheit hat bekanntlich dazu geführt, daß weite Gebiete
von ihr formalisiert wurden, in der Art daß das Beweisen
nach einigen wenigen mechanischen Regeln vollzogen werden
kann. Die umfassendsten derzeit aufgestellten formalen 
Systeme sind das System der Principia Mathematica 
(PM)\footnote{A. Whitehead und B. Russell, Principia
Mathematica, 2. Aufl., Cambridge 1925. Zu den Axiomen 
des Systems PM rechnen wir insbesondere auch: 
Das Unendlichkeitsaxiom (in der Form: es gibt 
genau abzählbar viele Individuen), 
das Reduzibilitäts- und das Auswahlaxiom (für alle 
Typen).} einerseits, das Zermelo-Fraenkelsche
(von J. v. Neumann weiter ausgebildete) Axiomensystem
der Mengenlehre\footnote{Vgl. A. Fraenkel, Zehn
Vorlesungen über die Grundlegung der Mengenlehre,
Wissensch. u. Hyp. Bd. XXXI. J. v. Neumann, die
Axiomatisierung der Mengenlehre. Math. Zeitschr. 27, 
1928. Journ. f. reine u. angew. Math. 154 (1925), 
160 (1929). Wir bemerken, daß man zu den in der
angeführten Literatur gegebenen mengentheoretischen
Axiomen noch die Axiome und die Schlußregeln des
Logikkalküls hinzufügen muß, um die Formalisierung 
zu vollenden. -- Die nachfolgenden Überlegungen gelten
auch für die in den letzten Jahren von D. Hilbert und
seinen Mitarbeitern aufgestellten formalen Systeme 
(soweit diese bisher vorliegen). Vgl. D. Hilbert,
Math. Ann. 88, Abh. aus d. math. Sem. der Univ. 
Hamburg I (1922), VI (1928). P. Bernays, Math. Ann. 93.} 
andererseits. Diese beiden Systeme sind so weit, daß 
alle heute in der Mathematik angewendeten 
Beweismethoden in ihnen formalisiert, d.\,h. auf
einige wenige Axiome und Schlußregeln zurückgeführt sind.
Es liegt daher die Vermutung nahe, daß diese Axiome
und Schlußregeln dazu ausreichen, alle mathematischen
Fragen, die sich in den betreffenden Systemen überhaupt
formal ausdrücken lassen, auch zu entscheiden.\mnote{Das
ist die Grundfrage vom Hilbertprogramm: lassen sich alle mathematischen
Fragestellungen von innerhalb eines formalisierten Systems aus 
lösen?} Im folgenden
wird gezeigt, daß dies nicht der Fall ist, sondern daß 
es in den beiden angeführten Systemen sogar relativ 
einfache Probleme aus der Theorie der gewöhnlichen Zahlen
gibt\footnote{\label{fussnote4}D.\,h. genauer, es gibt unentscheidbare
Sätze, in denen außer den logischen Konstanten:
$\overline{\phantom{XX}}$ (nicht), $\lor$ (oder), 
$\left(x\right)$ (für alle), $=$ (identisch mit) keine anderen 
Begriffe vorkommen als $+$ (Addition), $.$ 
(Multiplikation), beide bezogen auf natürliche Zahlen,
wobei auch die Präfixe (x) sich nur auf natürliche Zahlen beziehen dürfen.}, die sich aus den Axiomen nicht 
entscheiden lassen. Dieser Umstand liegt nicht etwa\mnote{\customlabel{bedingungen}{\arabic{commentaryNumber}}Alle
Systeme, die komplex genug sind, dass sich aus
ihnen etwas wie natürliche Zahlen und Addition auch nur \so{herleiten} lassen, und in denen selbst definierbar
ist, dass eine Aussage ein Beweis einer anderen Aussage ist, sind betroffen}
an der speziellen Natur der aufgestellten Systeme,
sondern gilt für eine sehr weite Klasse formaler Systeme,
zu denen insbesondere alle gehören, die aus den beiden 
angeführten durch Hinzufügung endlich vieler Axiome
\mnote{Durch das Hinzufügen von \textit{unendlich} vielen Axiomen wäre das System praktisch nicht mehr verwendbar und es gäbe potenziell gar keine unbewiesenen Aussagen. Daher der Fokus auf die Systeme mit endlich vielen Axiomen.}
entstehen\footnote{Dabei werden in PM nur solche Axiome
als verschieden gezählt, die aus einander nicht bloß
durch Typenwechsel entstehen.}, vorausgesetzt, daß 
durch die hinzugefügten Axiome keine falschen Sätze 
von denen in der Fußnote \ref{fussnote4} angegebenen 
Art beweisbar werden.

Wir skizzieren, bevor wir auf Details eingehen, zunächst
den Hauptgedanken des Beweises, natürlich ohne auf 
Exaktheit Anspruch zu erheben. Die Formeln eines formalen Systems (wir beschränken uns hier auf das System PM) sind
äußerlich betrachtet endliche Reihen der Grundzeichen\mnote{Es geht erstmal um eine rein syntaktische Betrachtung, ohne
auf den Inhalt Bezug zu nehmen}
(Variable, logische Konstante und Klammern bzw.
Trennungspunkte) und man kann leicht genau präzisieren,
welche Reihen von Grundzeichen sinnvolle Formeln sind
und welche nicht\footnote{Wir verstehen hier und im folgenden
Unter \glqq Formel aus PM\grqq\ immer eine ohne Abkürzungen 
(d.\,h. ohne Verwendung von Definitionen)
geschriebene Formel. Definitionen dienen ja nur der kürzeren
Schreibweise und sind daher prinzipiell überflüssig.}.
Analog sind Beweise vom formalen Standpunkt nichts anderes\mnote{\customlabel{tractatus}{\arabic{commentaryNumber}}Ein Beweis ist eine für den Computer nachvollziehbare 
Kette an a., entweder Axiomen oder b., Schlussfolgerungen aus den Axiomen (vgl. Tractatus Logico Philosophicus, § 6.126 und § 6.1262)}
als endliche Reihen von Formeln (mit bestimmten angebbaren
Eigenschaften). Für metamathematische Betrachtungen
ist es natürlich gleichgültig, welche Gegenstände man
als Grundzeichen nimmt, und wir entschließen uns dazu,\mnote{Natürliche Zahlen sind relativ einfach über die
Peano-Axiome herleitbar und zu verstehen. Es könnten aber auch andere mathematische Strukturen genommen werden,
wenn sie aus den Axiomen folgen, die dann analoge Schlüsse zulassen.}
natürliche Zahlen\footnote{D.\,h. wir bilden die Grundzeichen 
in eineindeutiger Weise auf die natürlichen Zahlen ab (Vgl. die Durchführung auf S. TODO.)}
als solche zu verwenden. Dementsprechend ist dann eine\mnote{Vgl. Kommentar \ref{eineindeutigkeit}}
Formel eine endliche Folge natürlicher 
Zahlen\footnote{D.\,h. eine Belegung eines Abschnittes der 
Zahlenreihe mit natürlichen Zahlen. (Zahlen können ja nicht in
räumliche Anordnung gebracht werden.)} und eine Beweisfigur eine
endliche Folge von endlichen Folgen natürlicher Zahlen.
Die metamathematischen Begriffe (Sätze) werden dadurch zu
Begriffen (Sätzen) über natürliche Zahlen bzw. Folgen von
Solchen\footnote{m.\,a.\,W.: Das oben beschriebene Verfahren 
liefert ein isomorphes Bild des Systems PM im Bereich der
Arithmetik und man kann alle metamathematischen Überlegungen
ebenso gut an diesem isomorphen Bild vornehmen. Dies geschieht 
in der folgenden Beweisskizze, d.\,h. unter \glqq Formel\grqq, 
\glqq Satz\grqq, \glqq Variable\grqq\ etc. 
\so{sind immer die entsprechenden Gegenstände des isomorphen Bildes zu verstehen}.}
und daher (wenigstens teilweise) in den Symbolen
des Systems PM selbst ausdrückbar. Insbesondere kann man
zeigen, daß die Begriffe \mnote{Vgl. § \refsatz{Logische Operatoren}, \refsatz{Bw}, \refsatz{Bew}}\glqq Formel\grqq, 
\glqq Beweisfigur\grqq, 
\glqq beweisbare Formel\grqq\ innerhalb des Systems PM 
definierbar sind, d.\,h. man kann z.\,B. eine Formel 
$F\left(v\right)$ aus PM mit einer freien Variablen $v$ (vom Typus 
einer Zahlenfolge) angeben\footnote{\label{leichtaufzuschreiben}Es wäre sehr leicht 
(nur etwas umständlich), diese Formel tatsächlich hinzuschreiben.},
so daß $F\left(v\right)$ inhaltlich interpretiert besagt:
$v$ ist eine beweisbare Formel.\mnote{Das ist eine rein-syntaktische Definition, die zahlentheoretisch
aus den Axiomen überprüft werden kann (zumindest im Beispielsystem der PM). Vgl. § \refsatz{Bew}}
Nun stellen wir einen
unentscheidbaren Satz des Systems PM, d.\,h. einen
Satz $A$, für den weder $A$ noch \textit{non}-$A$ beweisbar
ist, folgendermaßen her:

Eine Formel aus PM mit genau einer freien Variable, u. zw.
vom Typus der natürlichen Zahlen (Klasse von Klassen)
wollen wir ein \so{Klassenzeichen} nennen. Die 
Klassenzeichen denken wir uns irgendwie in eine Folge 
geordnet\footnote{Etwa nach steigender Gliedersumme und 
bei gleicher Summe lexikographisch.}, 
bezeichnen das $n$-te mit $R\left(n\right)$ und merken, daß sich
der Begriff \glqq Klassenzeichen\grqq\ sowie die ordnende 
Relation $R$ im System PM definieren lassen. Sei
$\alpha$ ein beliebiges Klassenzeichen, mit $\left[\alpha; n\right]$
bezeichnen wir diejenige Formel, welche aus dem
Klassenzeichen $\alpha$ dadurch entsteht, daß man die
freie Variable durch das Zeichen für die natürliche Zahl\mnote{Da jede Zahl eineindeutig einer Formel zugeordnet 
werden kann (durch Primfaktorzerlegung), gibt es in $\mathbb{N}$ alle sinnvollen und sinnlosen Formeln, 
die denkbar sind. Das heißt, dort gibt es alle beweisbaren Formeln, aber auch alle die, die nicht beweisbar sind. Gödel 
definiert hier ein $n \in K$ so, dass $n \leftrightarrow$ eine nicht beweisbare Formel ist.}
$n$ ersetzt. Auch die Tripel-Relation 
$\alpha = \left[y; z\right]$ erweist sich als innerhalb von PM 
definierbar. Nun definieren wir eine Klasse $K$ natürlicher
Zahlen folgendermaßen:

\let\originalfootnote=\thefootnote
\let\thefootnote=\fnelfa
\mnote{$\exists n: n \in K \wedge \thicksim Bew \left[R\left(n\right); n\right]$, vgl. § \refsatz{Bew}}
\begin{equation}
\label{formel1}
n \epsilon K \equiv \overline{Bew}\left[R\left(n\right); n\right]\footnote{Durch Überstreichen wird die Negation bezeichnet.}
\end{equation}
\let\thefootnote=\originalfootnote
\setcounter{footnote}{11}

(wobei $Bew\ x$ bedeutet: $x$ ist eine beweisbare Formel\mnote{Vgl. § \refsatz{Bew}}).
Da die Begriffe, welche im Definiens vorkommen, sämtlich
in PM definierbar sind, so auch der daraus zusammengesetzte
Begriff $K$, d.\,h. es gibt ein Klassenzeichen 
$S$\footnote{Es macht wieder nicht die geringsten Schwierigkeiten, die Formel $S$ tatsächlich hinzuschreiben.},
so daß die Formel $\left[S; n\right]$ inhaltlich gedeutet besagt,
daß die natürliche Zahl $n$ zu $K$ gehört.\mnote{$n \in K$} $S$ ist als
Klassenzeichen mit einem bestimmten $R\left(q\right)$ identisch, 
d.\,h. es gilt

$$ S = R\left(q\right) $$%

\noindent für eine bestimme natürliche Zahl $q$. Wir zeigen nun, daß
der Satz $\left[R\left(q\right); q\right]$\footnote{Man beachte, daß
\glqq$\left[R\left(q\right); q\right]$\grqq\ (oder was dasselbe bedeutet
\glqq$\left[S; q\right]$\grqq) bloß eine \so{metamathematische Beschreibung} 
des unentscheidbaren Satzes ist. Doch kann man, sobald man die Formel 
$S$ ermittelt hat, natürlich auch die Zahl $q$ bestimmen und damit 
den unentscheidbaren Satz selbst effektiv hinschreiben.} 
in PM unentscheidbar ist. Denn angenommen, der Satz\mnote{Wäre der Satz beweisbar, wäre er per definitionem wahr und damit unbeweisbar. Ein logischer Widerspruch.}
$\left[R\left(q\right); q\right]$ wäre beweisbar, dann wäre er auch richtig,
d.\,h. aber nach dem obigen $q$ würde zu $K$ gehören,
d.\,h. nach \ref{formel1} es würde 
$\overline{Bew}\left[R\left(q\right); q\right]$ gelten, im Widerspruch mit der
Annahme. Wäre dagegen die Negation von
$\left[R\left(q\right); q\right]$ beweisbar, so würde $n \epsilon K$,
d.\,h. $Bew\left[R\left(q\right); q\right]$ gelten. $\left[R\left(q\right); q\right]$ wäre also 
zugleich mit seiner Negation beweisbar, was wiederum 
unmöglich ist.

Die Analogie dieses Schlusses mit der Antinomie Richard\mnote{Der Satz bezieht sich nicht direkt auf sich selbst,
sondern nur \glqq zufällig\grqq, weil er eine von unendlich vielen Möglichkeiten in $\mathbb{N}$ ist, von denen
einige sich auf sich selbst beziehen müssen. Damit ist die Typentheorie Russells ausgehebelt, die nur
explizite Eigenbezüge verbietet.}
springt in die Augen. Auch mit dem 
\glqq Lügner\grqq\ besteht eine nahe 
Verwandtschaft\footnote{Es läßt sich überhaupt jede epistemologische 
Antinomie zu einem derartigen Unentscheidbarkeitsbeweis verwenden.},
denn der unentscheidbare Satz $\left[R\left(q\right); q\right]$ besagt ja,
daß $q$ zu $K$ gehört, d.\,h. nach \ref{formel1},
daß $\left[R\left(q\right); q\right]$ nicht beweisbar ist. Wir haben
also einen Satz vor uns, der seine eigene
Unbeweisbarkeit behauptet\footnote{\label{zufaellig}Ein solcher Satz
hat entgegen dem Anschein nichts Zirkelhaftes an sich, denn 
er behauptet zunächst die Unbeweisbarkeit einer ganz bestimmenten 
Formel (nämlich der $q$-ten in der lexikographischen Anordnung
bei der bestimmten Einsetzung), und erst nachträglich (gewissermaßen
zufälligen) stellt sich heraus, daß diese Formel gerade
die ist, in der er selbst ausgedrückt wurde.}.

Die eben auseinandergesetzte Beweismethode läßt sich\mnote{Damit sind extrem viele Systeme betroffen, denn
in fast allen komplexeren Systemen sind die Mittel dafür irgendwie zumindest prinzipiell herleitbar; das reicht.}
offenbar auf jedes formale System anwenden, das erstens 
inhaltlich gedeutet über genügen Ausdrucksmittel
verfügt, um die in der obigen Überlegung vorkommenden
Begriffe (insbesondere den Begriff \glqq beweisbare\mnote{Die Bedingungen für die Unvollständigkeit: der Begriff 
\frq beweisbare Formel\flq\ muss im System definiert sein, jede beweisbare Formel muss inhaltlich richtig sein.}
Formel\grqq) zu definieren, und in dem zweitens jede
beweisbare Formel auch inhaltlich richtig ist. Die
nun folgende exakte Durchführung des obigen Beweises
wird unter anderem die Aufgabe haben, die zweite der eben
angeführten Voraussetzungen durch eine rein formale und 
weit schwächere zu ersetzen.

Aus der Bemerkung, daß $\left[R\left(q\right); q\right]$ seine 
eigene\mnote{\customlabel{metamatematischeueberlegungen}{\arabic{commentaryNumber}} Wenn der Satz 
$S = \left[R\left(q\right); q\right]$ unbeweisbar ist und er nicht bewiesen werden kann,
dann ist er wahr. Das kann dann durch die metamathematische Überlegung gezeigt werden,
dass man eben sieht, dass die Aussage wahr ist, weil sie eben nicht beweisbar ist.}
Unbeweisbarkeit behauptet, folgt sofort, daß $\left[R\left(q\right); q\right]$ 
richtig ist, denn $\left[R\left(q\right); q\right]$ ist ja unbeweisbar (weil 
unentscheidbar). Der im System PM unentscheidbare Satz
wurde also durch metamathematische Überlegungen doch
entschieden. Die genaue Analyse dieses merkwürdigen 
Umstandes führt zu überraschenden Resultaten, bezüglich der
Widerspruchsfreiheitsbeweise formaler System, die in 
Abschn. 4. (Satz XI) näher behandelt werden.

\begin{center}
2.
\end{center}

Wir gehen nun an die exakte Durchführung des
oben skizzierten Beweises und geben zunächst eine
genaue Beschreibung des normalen Systems $P$, für welches\mnote{$P = \text{PM} + \text{Peano-Axiome}$}
für die Existenz unentscheidbarer Sätze nachweisen wollen. 
$P$ ist im wesentlichen das System, welches man erhält,
wenn man die Peanoschen Axiome mit der Logik
der PM\footnote{Die Hinzufügung der Peanoschen 
Axiome ebenso wie alle anderen am System PM angebrachten 
Abänderungen dienen lediglich zur Vereinfachung des 
Beweises und sind prinzipiell entbehrlich.}
überbaut (Zahlen als Individuen, Nachfolgerelation
als undefinierten Grundbegriff).

Die Grundzeichen des Systems $P$ sind die folgenden:\mnote{Wieder erstmal rein syntaktisch}

\begin{enumerate}[I.]
	\item Konstante: \glqq $\thicksim$\grqq\ (nicht),\mnote{Siehe die auf S. \pageref{grundzeichenzahlen} definierten Grundzeichen, die je konstant einer Zahl zugeordnet sind.}
		\glqq$\lor$\grqq\ (oder), \glqq$\Pi{}$\grqq\ (für alle), % TODO \Pi geht nicht
		\glqq $0$\grqq\ (Null), \glqq$f$\grqq\ (der Nachfolger
		von), \glqq(\grqq, \glqq)\grqq\ (Klammern),

	\item Variable ersten Typs (für Individuen, d.\,h. \mnote{Für Individuenvariablen.}
		natürliche Zahlen inklusive 0): 
		\glqq$x_1$\grqq, \glqq$y_1$\grqq,\glqq$z_1$\grqq, \dots,

		Variable zweiten Typs (für Klassen von Individuen):\mnote{Für Klassen, die aus einzelnen Individuenvariablen bestehen.}
		\glqq$x_2$\grqq, \glqq$y_2$\grqq, \glqq$z_3$\grqq, \dots,

		Variable dritten Typs (für Klassen von Klassen von\mnote{Für Klassen, deren Elemente selbst wieder Klassen sind.}
		Individuen): \glqq$x_3$\grqq, \glqq$y_3$\grqq,
		\glqq$z_3$\grqq, \dots usw. für jede natürliche Zahl
		als Typus\footnote{Es wird vorausgesetzt, daß für 
		jeden Variablentypus abzählbar viele Zeichen zur Verfügung stehen.}.
\end{enumerate}

Anm.: Variable für zwei- und mehrstellige Funktionen\mnote{Somit wird $f(x, y,  z, \hdots)$ zu $f(\mathfrak{x})$ und $\mathfrak{x}$ expandiert zu 
$(x, y, z, \dots)$, vgl. Fußnote \ref{fnfraktur}.}
(Relationen) sind als Grundzeichen überflüssig, da man
Relationen als Klassen geordneter Paare definieren kann
und geordnete Paare wiederum als Klassen von Klasse, z.\,B.
das geordnete Paar $a, b$ durch $\left(\left(a\right), 
\left(a, b\right)\right)$, wo $\left(x, y\right)$ bzw. $\left(x\right)$ die 
Klassen bedeuten, deren einzige Elemente $x, y$ bzw. $x$ 
sind\footnote{Auch inhomogene Relationen können auf diese 
Weise definieren werden, z.\,B. eine Relation zwischen 
Individuen und Klassen als eine Klasse aus Elementen 
der Form: $\left(\left(x_2\right), \left(\left(x_1\right), x_3\right)\right)$. 
Alle in den PM über Relationen beweisbaren Sätze sind, wie eine 
einfache Überlegung lehrt, auch bei dieser Behandlungsweise beweisbar.}.

Unter einem Zeichen ersten Typs verstehen wir eine Zeichenkombination der Form:\mnote{Damit sind
mit der peanoschen Nachfolgerfunktion gemeint: $0, 1, 2, 3, \dots$. Daher auch der Name
\frq Zahlzeichen\flq.}

$$ a, fa, ffa, fffa \dots \text{usw.} $$

wo $a$ entweder 0 oder eine Variable ersten Typs ist.
Im ersten Fall nennen wir ein solches Zeichen Zahlzeichen.
Für $n > 1$ verstehen wir unter einem Zeichen $n$-ten
Typs dasselbe wie Variable $n$-ten Typs. 
Zeichenkombinationen der Form $a\left(b\right)$, wobei
$b$ ein Zeichen $n$-ten und $a$ ein Zeichen $n + 1$-ten 
Typs ist, nennen wir Elementarformeln. Die Klasse der 
Formeln definieren wir als die kleinste
Klasse\mnote{\customlabel{minimalmenge}{\arabic{commentaryNumber}}Damit ist die Minimalmenge \frq sinnvoller\flq\ Sätze
gemeint, die alle Formeln
beinhaltet, d.\,h. $a, b; \thicksim a; a \lor b; , \forall x: (a)$ mit $x$ als beliebigem Zahlzeichen. 
Praktisch ist das dann ein großes Array von langen Zahlen, deren Verneinungen, deren Adjunktion und deren 
Generalisierung(auch alles Zahlen).}\footnote{Bez. dieser Definition (und analoger 
später vorkommender), vgl. J. \L{}ukasiewicz und 
A. Tarski, Untersuchungen über den Aussagenkalkül, 
Comptes Rendus des s\'eances de la Soci\'et\'e de 
Sciences et Lettres de Varsovie XXIII, 1930, Cl. III.},
zu welcher sämtliche Elementarformeln gehören und zu
welcher zugleich mit $a, b$ stets auch 
$\thicksim\left(a\right)$, $\left(a\right)\lor\left(b\right)$, $x\Pi\left(a\right)$ gehören (wobei $x$ eine
\let\originalfootnote=\thefootnote
\let\thefootnote=\fnachtzehna
beliebige Variable ist)\footnote{$x\Pi\left(a\right)$ ist also auch dann eine 
Formel, wenn $x$ in $a$ nicht oder nicht frei vorkommt. In diesem 
Fall bedeutet $x\Pi\left(a\right)$ natürlich dasselbe wie $a$.}
\let\thefootnote=\originalfootnote
\setcounter{footnote}{19}
$\left(a\right)\lor\left(b\right)$. nennen wir Disjunktion aus $a$ und $b$, 
$\thicksim\left(a\right)$ die Negation und $x\Pi\left(a\right)$ eine Generalisation von 
$a$. Satzformel heißt eine Formel, in der keine freie Variable 
vorkommt (freie Variable in der bekannten Weise
definiert). Eine Formel mit genau $n$-freien 
Individuenvariablen (und sonst keinen freien Variablen)
nennen wir $n$-stelliges Relationszeichen, für $n = 1$
auch Klassenzeichen.

Unter $\text{Subst\ } a \Spvek{v; b}$ (wo $a$ eine Formel,\mnote{$\text{Subst\ } a \Spvek{v; b} = $ 
\mcode{\$a =\~{} s/\textbackslash bv\textbackslash b/b/g}}
$v$ eine Variable und $b$ ein Zeichen vom selben Typ wie 
$v$ bedeutet) verstehen wir die Formel, welche aus $a$ 
entsteht, wenn man darin $v$ überall, wo es frei ist, durch
$b$ ersetzt\footnote{Falls $v$ in $a$ nicht als freie 
Variable vorkommt, soll $\text{Subst\ } a \Spvek{v; b} = a$
sein. Man beachte, daß \glqq Subst\grqq\ ein Zeichen der Metamathematik ist.}.
Wir sagen, daß eine Formel $a$ eine Typenerhöhung einer\mnote{$a$ ist Typenerhöhung von $b$, wenn
man $a$ aus $b$ konstruieren kann, indem man die Typen (Zahlzeichen oder Klasse oder Klasse
von Klassen) aller in $b$ vorkommenden Variablen erhöht.}
anderen $b$ ist, wenn $a$ aus $b$ dadurch entsteht, daß
man den Typus aller in $b$ vorkommenden Variablen um die
gleiche Zahl erhöht.

Folgende Formeln (I bis V) heißen Axiome (sie 
sind mit Hilfe der in bekannter Weise definierten Abkürzungen:
$., \supset, \equiv, \left(Ex\right), =$\footnote{$x_1 = y_1$ ist, 
wie in PM I, $\pmstar$ 13 durch 
$x_2\Pi\left(x_2\left(x_1\right) \supset x_2\left(y_1\right)\right)$ 
definiert zu denken (ebenso für die höheren Typen).}
und mit der Verwendung der üblichen Konventionen über
das Weglassen von Klammern geschrieben\footnote{Um aus den
angeschriebenen Schemata die Axiome zu erhalten, 
muß man also (in II, II, IV nach Ausführung der erlaubten Einsetzungen) noch
\begin{enumerate}
\item die Abkürzungen elimieren,
\item die unterdrückten Klammern hinzufügen.
\end{enumerate}

Man beachte, daß die so entstehenden Ausdrücke \glqq Formeln\grqq\ im obigen Sinn sein müssen. (Vgl. auch die 
exakten Definitionen der metamathe. Begriffe S. 182fg.) TODO}):

\begin{enumerate}[I.]
	\item \begin{enumerate}[1.]
		\item $\thicksim\left(fx_1 = 0\right)$\mnote{0 ist nicht Nachfolger irgendeiner natürlichen Zahl}
		\item $fx_1 = fy_1 \supset x_y = y_1$\mnote{Wenn die Nachfolger gleich sind, ist die Zahl gleich}
		\item $x_2\left(0\right).x_1\Pi\left(x_2\left(x_1\right) \supset x_2\left(fx_1\right)\right) \supset x_1 \Pi \left(x_2\left(x_1\right)\right)$.\mnote{???}
	\end{enumerate}
	\item Jede Formel, die aus den folgenden Schemata
	durch Einsetzung beliebiger Formeln für $p$, $q$,
	$r$ entsteht.
	\begin{enumerate}[1.]
		\item $p\lor p\supset p$\mnote{Aus $p$ oder $p$ folgt $p$}
		\item $p \supset p \lor p$\mnote{Aus $p$ folgt $p$ oder $p$}
		\item $p \lor q \supset q \lor p$\mnote{$p$ und $q$ sind im ODER vertauschbar}
		\item $\left(p \supset q\right) \supset \left(r \lor p \supset r \lor q\right)$\mnote{Wenn aus $p$ $q$ folgt, kann man an beide ein beliebiges $r$ ran-ODERN und der Wahrheitswert bleibt gleich}
	\end{enumerate}

	\item Jede Formel, die aus einem der beiden Schemata\mnote{Formeln dieser Art werden
		der \frq Einfachheit\flq\ halber als Axiome gesetzt.}

	\begin{enumerate}[1.]
		\item $v\Pi\left(a\right) \supset \text{Subst\ } a \Spvek{v; c}$\mnote{$\forall v: a \supset \text{Subst } \Spvek{v ;c }$; $v$ Variable, $c$ selber Typus wie $v$}
		\item $v\Pi\left(b \lor a\right)\supset b \lor v \Pi\left(a\right)$\mnote{$\forall v: (b \lor a) \supset b \lor \forall v: a$}
	\end{enumerate}
	dadurch entsteht, daß man für $a, v, b, c$ folgende
	Einsetzungen vornimmt (und in 1. die durch \glqq Subst\grqq\ angezeigte Operation ausführt):

	Für $a$ eine beliebige Formel, für $v$ eine beliebige Variable, für $b$ eine Formel, 
	in der $v$ nicht frei vorkommt, für $c$ ein Zeichen vom selben Typ wie $v$, 
	vorausgesetzt, daß $c$ keine Variable enthält, welche in $a$ an einer Stelle
	gebunden ist, an der $v$ frei ist\footnote{$c$ ist also entweder eine Variable 
	oder 0 oder ein Zeichen der Form $f \dots fu$, wo $u$ entweder 0 oder eine 
	Variable 1. Typs ist. Bez. des Begriffs \glqq frei (gebunden) an einer Stelle 
	von $a$\grqq, vgl. die Fußnote \ref{fussnote24} zitierte Arbeit I A 5.}.

	\item Jede Formel, die aus dem Schema

	\begin{enumerate}[1.]
		\item $\left(Eu\right)\left(v\Pi\left(u\left(v\right) \equiv a\right)\right)$\mnote{$\exists u: \forall v: u\left(v\right) \equiv a$}
	\end{enumerate}

	dadurch entsteht, daß man für $v$ bzw. $u$ 
	beliebige Variablen  vom Typ $n$ 
	bzw. $n + 1$ und für $a$ eine Formel, die $u$
	nicht frei enthält, einsetzt. Dieses Axiom
	vertritt das Reduzibilitätsaxiom 
	(Komprehensionsaxiom der Mengenlehre).

	\item Jede Formel, die aus der folgenden durch 
		Typenerhöhung entsteht (und diese Formel selbst):\mnote{$\forall x_y: \left(x_2\left(x_1\right) \equiv y_2\left(x_1\right)\right) \supset x_2 = y_2$. Hier wird die Äquivalenz von zwei Mengen darüber definiert, dass all ihre Elemente gleich sind.}

	\begin{enumerate}[1.]
		\item $x_1\Pi\left(x_2\left(x_1\right)\equiv y_2\left(x_1\right)\right) \supset x_2 = y_2$.
	\end{enumerate}
	
	Dieses Axiom besagt, daß eine Klasse durch
	ihre Elemente vollständig bestimmt ist.
\end{enumerate}

Eine Formel $c$ heißt unmittelbare Folge aus $a$ und $b$
(bzw. aus $a$), wenn $a$ die Formel $\left(\thicksim\left(b\right)\right)\lor\left(c\right)$
ist (bzw. wenn $c$ die Formel $v\Pi\left(a\right)$\mnote{$\forall v: a$} ist,
wo $v$ eine beliebige Variable bedeutet). Die Klasse
der beweisbaren Formeln wird definiert als die kleinste
Klasse von Formeln, welche die Axiome enthält und gegen
die Relation \glqq unmittelbare Folge\grqq\ abgeschlossen
ist\footnote{\label{fussnote24}Die Einsetzungsregel wird
dadurch überflüssig, daß wir alle möglichen Einsetzungen
bereits in den Axiomen selbst vorgenommen haben (analog bei
J.~v.~Neumann, Zur \so{Hilbert}schen Beweistheorie, Math. Zeitschr. 26, 1927.)}.

Wir ordnen nun den Grundzeichen des Systems $P$ in\mnote{Es geht um eine rein syntaktische Betrachtung zum Umwandeln von Formeln in natürliche Zahlen. Gödel bietet einen generalisierten Algorithmus an, um in jedem ausreichend komplexen System Sätze zu formulieren, die nicht nicht-beweisbar sind. Dazu nutzt er zur Vereinfachung die Peano-Axiome, die aber, da sie selbst Folgen der logischen Annahmen sind, an sich entbehrlich sind.}
folgender Weise eineindeutig natürliche Zahlen zu:

\label{grundzeichenzahlen}
\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
	\glqq$0$\grqq\dots 1 & \glqq$\lor$\grqq\dots 7 & \glqq(\grqq\dots 11 \\
	\glqq$f$\grqq\dots 3 & \glqq$\Pi$\grqq\dots 9 & \glqq)\grqq\dots 13\\
	\glqq$\thicksim$\grqq\dots 5 & &
\end{tabular}
\end{center}

\noindent ferner den Variablen $n$-ten Typs die Zahlen der
Form $p^n$ (wo $p$ eine Primzahl $> 13$ ist). Dadurch
entspricht jeder endlichen Reihe von Grundzeichen (also\mnote{Gödelisierung: Zahl $\leftrightarrow$ Formel}
auch jeder Formel) in eineindeutiger Weise
eine endliche Reihe natürlicher Zahlen. Die endlichen 
Reihen natürlicher Zahlen bilden wir nun (wieder eineindeutig) 
auf natürliche Zahlen ab, indem wir der Reihe 
$n_1, n_2, \dots n_k$ die Zahl $2^{n_1}, 3^{n_2}, \dots p_k^{nk}$\mnote{$\text{\glqq}f\left(0\right)\text{\grqq} = 2^1 + 3^{11} + 5^{1} + 7^{13} = 96\,889\,187\,561$, 96\,889\,187\,561 ist eineindeutig zugeordnet zu \glqq$f\left(0\right)$\grqq}
entsprechen lassen, wo $p_k$ die $k$-te
Primzahl (der Größe nach) bedeutet. Dadurch ist nicht nur
jeder endlichen Reihe von solchen in eineindeutiger Weise
eine natürliche Zahl zugeordnet. Die Grundzeichen (bzw.
der Grundzeichenreihe) $a$ zugeordnete Zahl bezeichnen
wir mit $\Phi\left(a\right)$. Sei nun irgend eine Klasse oder
Relation $R\left(a_1, a_2, \dots a_n\right)$ zwischen Grundzeichen
oder Reihen von solchen gegeben. Wir ordnen ihr diejenige
Klasse (Relation) $R'\left(x_1, x_2, \dots x_n\right)$ zwischen
natürlichen Zahlen zu, welche dann und nur dann zwischen
$x_1, x_2, \dots x_n$ besteht, wenn es solche
$a_1, a_2, \dots a_n$ gibt, daß $x_i = \Phi\left(a_i\right) \left(i = 1, 2, \dots n\right)$ und
$R\left(a_1, a_2, \dots a_n\right)$ gilt. Diejenigen
Klassen und Relationen natürlicher Zahlen, welche
auf dieser Weise den bisher definierten
metamathematischen Begriffen, z.\,B. \glqq Variable\grqq,
\glqq Formel\grqq, \glqq Satzformel\grqq, \glqq Axiom\grqq,
\glqq beweisbare Formel\grqq\ usw. zugeordnet sind,
bezeichnen wir mit denselben Worten in Kursivschrit. Der
Satz, daß es im System $P$ unentscheidbare Probleme gibt, 
lautet z.\,B. folgendermaßen: es gibt \textit{Satzformeln} $a$, 
so daß weder $a$ noch die \textit{Negation} von $a$
\textit{beweisbare Formeln} sind.

Wir schalten nun eine Zwischenbetrachtung ein, die mit dem
formalen System $P$ vorderhand nichts zu tun hat, und
geben zunächst folgende Definition: eine zahlentheoretische
Funktion\footnote{D.\,h. ihr Definitionsbereich ist die 
Klasse der nicht negativen ganzen Zahlen (bzw. der $n$-tupel 
von solchen) und ihre Werte sind nicht negative ganze Zahlen.}
$\phi\left(x_1, x_2, \dots x_n\right)$ heißt \so{rekursiv definiert}
aus den zahlentheoretischen Funktionen 
$\psi\left(x_1, x_2 \dots x_{n - 1}\right)$ und $\mu\left(x_1, x_2 \dots x_{n + 1}\right)$, wenn
für alle $x_2 \dots x_n$, $k$\footnote{Kleine lateinische Buchstaben (ev. 
mit Indizes) sind im folgenden immer Variable für nicht negative 
ganze Zahlen (falls nicht ausdrücklich das Gegenteil bemerkt ist).}
folgendes gilt:\mnote{Eine Funktion ist rekursiv, wenn sie intern dargestellt
werden kann als Aufrufe anderer Funktionen (\glqq Wrapper\grqq)}

\begin{equation}
	\begin{aligned}
		\phi\left(0, x_2 \dots x_n\right) =  \psi\left(x_2 \dots x_n\right)\\
		\phi\left(k + 1, x_2 \dots x_n\right) = \mu\left(k, \phi\left(k, x_2 \dots x_n\right), x_2 \dots x_n\right)
	\end{aligned}
\end{equation}

Eine zahlentheoretische Funktion $\phi$ heißt 
\so{rekursiv}, wenn es eine endliche Reihe von zahlentheor.
Funktionen $\phi_1, \phi_2 \dots \phi_n$ gibt, welche
mit $\phi$ endet und die Eigenschaft hat, daß jede
Funktion $\phi_k$ der Reihe entweder aus zwei
vorhergehenden rekursiv definiert ist oder aus irgend
welchen der vorhergehenden durch Einsetzung 
entsteht\footnote{Genauer: durch Einsetzung gewisser der vorhergehenden 
Funktionen an die Leerstellen einer der vorhergehenden, z.\,B. $\phi_k\left(x_1, x_2\right) = \phi_p\left[\phi_q\left(x_1, x_2\right), \phi_r\left(x_2\right)\right]$ ($p, q, r < k$). Nicht alle Variable der linken Seite müssen auch rechts vorkommen (ebenso im Rekursionsschma (2)).}
oder schließlich eine Konstante oder die Nachfolgerfunktion
$x + 1$ ist. Die Länge der kürzesten Reihe von $\phi_i$,\mnote{Die minimale \glqq Call Depth\grqq\ der 
Funktion ist ihre Stufe}
welche zu einer rekursiven Funktion $\phi$ gehört,
heißt ihre Stufe. Eine Relation zwischen natürlichen
Zahlen $R\left(x_1 \dots x_n\right)$ heißt 
rekursiv\footnote{Klassen rechnen wir mit zu den 
Relation (einstellige Relationen). Rekursive Relation 
$R$ haben natürlich die Eigenschaft, daß man für 
jedes spezielle Zahlen-$n$-tupel entscheiden kann, 
ob $R\left(x_1 \dots x_n\right)$ gilt oder nicht.},
wenn es eine rekursive Funktion $\phi\left(x_1 \dots x_n\right)$ gibt,
so daß für alle $x_1, x2 \dots x_n$ 

$$ R\left(x_1 \dots x_n\right) \thicksim \left[\phi\left(x_1 \dots x_n\right) = 0\right]\footnote{Für alle inhaltlichen (insbes. auch die metamathematischen) Überlegungen wird die \so{Hilbert}sche Symbolik verwendet. Vgl. Hilbert-Ackermann, Grundzüge der
theoretischen Logik, Berlin 1928.}$$

Es gelten folgende Sätze:

\begin{enumerate}[I.]
	\item \so{Jede aus rekursiven Funktionen (Relationen) durch Einsetzung rekursiver Funktionen an Stelle der Variablen entstehende Funktion (Relation) ist rekursiv; ebenso jede Funktion, die aus rekursiven Funktionen durch rekursive Definition nach dem Schema (2) entsteht.}
	\item \so{Wenn $R$ und $S$ rekursive Relationen sind,
	dann auch $R$, $R\lor S$ (daher auch $R \& S$)}.
	\item \so{Wenn die Funktionen $\phi\left(\mathfrak{x}\right), \psi\left(\mathfrak{y}\right)$ rekursiv sind, dann auch die Relation
	$\phi\left(\mathfrak{x}\right) = \psi\left(\mathfrak{y}\right)$\footnote{\label{fnfraktur}Wir verwenden deutsche
	Buchstaben $\mathfrak{x}, \mathfrak{y}$ als abkürzende Bezeichnung für beliebige Variablen-$n$-tupel, z.\,B. $x_1 x_2 \dots x_n$}.}
	
	\item \so{Wenn die Funktion $\phi\left(\mathfrak{x}\right)$
	und die Relation $R\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right)$
	rekursiv sind, dann auch die Relationen $S, T$}

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			S\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right) \thicksim \left(Ex\right)\left[x \leqq \phi\left(\mathfrak{x}\right) \& R\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right)\right]\\
			T\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right) \thicksim \left[x \leqq \phi\left(\mathfrak{x}\right) \longrightarrow R\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right)\right]
		\end{aligned}
	\end{equation*}
	\so{sowie die Funktion $\psi$}
	\begin{equation*}
		\psi\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right) = \epsilon x\left[x \leqq \phi\left(\mathfrak{x}\right) \& R\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right)\right],
	\end{equation*}
	wobei $\epsilon x F\left(x\right)$ bedeutet: Die kleinste 
	Zahl $x$, für welche $F\left(x\right)$ gilt und $0$, falls es 
	keine solche Zahl gibt.
\end{enumerate}

Satz I folgt unmittelbar aus der Definition von \glqq rekursiv\grqq. Satz II und III beruhen darauf, daß die den logischen Begriffen $\overline{\phantom{XX}}$, $\lor$, $=$ entsprechenden zahlentheoretischen Funktionen
\begin{equation*}
	\alpha\left(x\right), \beta\left(x, y\right), \gamma\left(x, y\right)
\end{equation*}
nämlich:\mnote{\customlabel{kommentarAlpha}{\arabic{commentaryNumber}}\noindent\begin{equation*}
	\noindent \alpha\left(x\right) = \left\{
	\begin{aligned}
		&1, && \text{wenn }\ x = 0 \\
		&0, && \text{sonst}
	\end{aligned} \right.
\end{equation*}}
\begin{equation*}
	\alpha\left(0\right) = 1; \alpha\left(x\right) = 0\text{ für } x \not = 0
\end{equation*}

\mnote{\noindent\begin{equation*}
	\noindent \beta\left(x, y\right) = \left\{
	\begin{aligned}
		&1, && \text{wenn }\ x \wedge y \\
		&0, && \text{sonst}
	\end{aligned} \right.
\end{equation*}}
\begin{equation*}
	\beta\left(0, x\right) = \beta\left(x, 0\right) = 0; \beta\left(x, y\right) = 1,
	\text{ wenn } x, y \text{ beide } \not = 0 \text{ sind}
\end{equation*}

\mnote{\noindent\begin{equation*}
	\noindent \gamma\left(x, y\right) = \left\{
	\begin{aligned}
		&0, && \text{wenn }\ x = y \\
		&1, && \text{sonst}
	\end{aligned} \right.
\end{equation*}}
\begin{equation*}
	\gamma\left(x, y\right) = 0, \text{ wenn } x = y; \gamma\left(x, y\right) = 1, \text{ wenn } x \not = y
\end{equation*}
rekursiv sind, wie man sich leicht überzeugen kann. Der
Beweis für Satz IV ist kurz der folgende: Nach der 
Voraussetzung gibt es ein rekursives $\rho\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right)$, so daß:

\begin{equation*}
	R\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right) \thicksim \left[\rho\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right) = 0\right].
\end{equation*}

Wir definieren nun nach dem Rekursionsschema (2) eine 
Funktion $\chi\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right)$ folgendermaßen:

\mnote{Zweistufig-rekursive Funktionsdefinition}
\begin{equation*}
	\chi\left(0, \mathfrak{y}\right) = 0
\end{equation*}
\mnote{Gleichbedeutend mit $\chi\left(n, \mathfrak{y}\right) = n \times \chi\left(\left(n - 1\right), \mathfrak{y}\right) \times \alpha\left(a\right)$, für $\alpha$ siehe Kommentar \ref{kommentarAlpha}}
\begin{equation*}
	\chi\left(n + 1, \mathfrak{y}\right) = \left(n + 1\right).a + \chi\left(n, \mathfrak{y}\right).\alpha\left(a\right)\footnote{Wir setzen als bekannt voraus, daß die Funktionen $x + y$ (Addition), $x.y$ (Multiplikation) rekursiv sind.}
\end{equation*}
wobei $a = \alpha\left[\alpha\left(\rho\left(0, \mathfrak{y}\right)\right)\right].\alpha\left[\rho\left(n + 1, \mathfrak{y}\right)\right].\alpha\left[\chi\left(n, \mathfrak{y}\right)\right]$.

$\chi\left(n + 1, \mathfrak{y}\right)$ ist daher entweder 
$ = n + 1$ (wenn $a = 1$) oder 
$ = \chi\left(n, \mathfrak{y}\right)$ (wenn 
$a = 0$)\footnote{Andere Werte als 0 und 1 kann $a$, wie aus der 
Definition für $\alpha$ ersichtlich ist, nicht annehmen.}.
Der erste Fall tritt offenbar dann und nur dann ein, wenn
sämtliche Faktoren von $a$ $1$ sind, d.\,h. wenn gilt:

\begin{equation*}
	\overline{R}\left(0, \mathfrak{y}\right) \& R\left(n + 1, \mathfrak{y}\right) \& \left[\chi\left(n, \mathfrak{y}\right) = 0\right]
\end{equation*}

Daraus folgt, daß die Funktion $\chi\left(n, \mathfrak{y}\right)$ (als
Funktion von $n$ betrachtet) 0 bleibt bis zum kleinsten Wert von $n$, für 
den $R\left(n, \mathfrak{y}\right)$ gilt, und von 
da ab gleich diesem Wert ist (falls schon $R\left(0, \mathfrak{y}\right)$ 
gilt, ist dementsprechend $\chi\left(n, \mathfrak{y}\right)$ konstant und $ = 0$).
Demnach gilt:

\begin{equation*}
	\psi\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right) = \chi\left(\phi\left(\mathfrak{x}\right), \mathfrak{y}\right)
\end{equation*}
\begin{equation*}
	S\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right) \thicksim R\left[\psi\left(\mathfrak{x}, \mathfrak{y}\right), \mathfrak{y}\right]
\end{equation*}

Die Relation $T$ läßt sich durch Negation auf einen zu
$S$ analogen Fall zurückführen, womit Satz IV bewiesen
ist.

Die Funktionen $x + y, x.y, x^y$, ferner die Relationen
$x < y, x = y$ sind, wie man sich leicht überzeugt,
rekursiv und wir definieren nun, von diesen Begriffen
ausgehend, eine Reihe von Funktionen (Relationen) 1--45,
deren jede au den vorhergehenden mittels der in den Sätzen 
I bis IV genannten erfahren definiert ist. Dabei sind
meistens mehrere der nach Satz I bis IV erlaubten 
Definitionsschritte in einem zusammengefaßt. Jede der 
Funktionen (Relationen) 1--45, unter denen z.\,B. die
Begriffe \glqq\textit{Formel}\grqq, \glqq\textit{Axiom}\grqq, \glqq\textit{unmittelbare Folge}\grqq\ vorkommen, 
ist daher rekursiv.\mnote{Es folgt die Liste der Axiome und Definitionen aus diesen Axiomen zum Herleiten der Unvollständigkeitssätze (§§ \refsatz{x/y} -- \refsatz{Bew}).}

\begin{enumerate}[1.]
	% 1:
	\item \customlabel{x/y}{1}$x/y \equiv \left(Ez\right) \left[z \leqq x \& x = y.z\right]$%
\mnote{$x/y \equiv \exists z\left(z \leqq x \wedge x = y\times z\right)$}%
\footnote{Das Zeichen $\equiv$ wird im Sinne von \glqq Definitionsgleichheit\grqq\ verwendet, vertritt also bei Definitionen entweder $=$ oder $\thicksim$ (im übrigen ist
	die Symbol die \so{Hilbert}sche).}

		$x$ ist teilbar durch $y$\footnote{Überall, wo in den folgenden Definitionen eines der Zeichen $\left(x\right), \left(Ex\right), \epsilon x$ auftritt, ist es von einer Abschätzung für $x$ gefolgt. Diese Abschätzung dient lediglich dazu, um die rekursive Natur des definierten Begriffes (vgl. Satz IV) zu sichern. Dagegen würde sich der Umgang der definierten Begriffe durch Weglassung dieser Abschätzung meistens nicht ändern.}

	% 2:
	\item \customlabel{Prim}{2}$\text{Prim }\left(x\right) \equiv \overline{\left(Ez\right)} \left[z \leqq x \& z \not = 1 \& z \not = x \& x/z\right] \& x > 1$\mnote{$\text{Prim }\left(x\right) \equiv \thicksim \exists z: \left(z \leqq x \wedge z \not= 1 \wedge z \not= x \wedge x/z\right) \wedge x > 1$}

	$x$ ist eine Primzahl.

	% 3:
	\item \customlabel{0 Pr x}{3} $0 Pr\ x \equiv 0$%
\mnote{In der 0 sind keine Primfaktoren}

	$\left(n + 1\right) Pr\ x \equiv \epsilon y \left[y \leqq x \& \text{Prim}\left(y\right) \& x/y \& y > n Pr\ x\right]$%
\mnote{$n Pr x \equiv \exists y: y  \leqq x \wedge\text{Prim } x \wedge x/y \wedge y > (n - 1) Pr\ x$. Beschreibt den $n$ten Primfaktor von $x$, vgl. \refsatz{x/y}, \refsatz{Prim}, \refsatz{0 Pr x}}
	\let\originalfootnote=\thefootnote
	\let\thefootnote=\fnvierunddreissiga

	$n Pr\ x$ ist die $n$-te (der Größe nach) in $x$ enthaltene Primzahl\footnote{Für $0 < n \leqq z$, wenn $z$ die Anzahl der verschiedenen in $x$ aufgehenden Primzahlen ist. Man beachte, daß für $n = z + 1$ \hspace{0.5cm} $n Pr\ x = 0$ ist!}.
	\let\thefootnote=\originalfootnote
	\setcounter{footnote}{35}

	% 4:
	\item \customlabel{Fakultät}{4}$0! \equiv 1$\mnote{Fakultät, zweistufig-rekursive Funktionsdefinition}

		$\left(n + 1\right)! \equiv \left(n + 1\right).n!$\mnote{Gleich mit $\left(n\right)! \equiv \left(n - 1\right) \times n!$}

	% 5:
	\item \customlabel{Pr}{5}$Pr\ \left(0\right) \equiv 0$

	$Pr\ \left(n + 1\right) \equiv \epsilon y \left[y \leqq \left\{ Pr\ \left(n\right) \right\}! + 1 \& \text{Prim }\left(y\right) \& y > Pr\ \left(n\right)\right] $%
		\mnote{$Pr\ \left(n\right) \equiv \exists y: y \leqq \left(Pr\ \left(n\right)\right)! + 1 \wedge \text{Prim }\left(y\right) \wedge y > Pr\ \left(n\right)$, vgl. §§ \refsatz{Prim}, \refsatz{Fakultät}, \refsatz{Pr}}
%%% TODO HIER WEITERE refsatz!!!

	$Pr\ \left(n\right)$ ist die $n$-te Primzahl (der Größe nach).

	% 6:
	\item \customlabel{n Gl x}{6} $n Gl\ x \equiv \epsilon y \left[y \leqq x \& x/\left(n Pr x\right)^y \& \overline{x/n Pr x)^{y + 1}}\right]$%
		\mnote{$n Gl\ x \equiv \exists y: y \leqq x \wedge x/\left(n Pr x\right)^y \wedge \thicksim \left(\left(x / n Pr x\right)^{x + 1}\right)$, vgl. §§ \refsatz{x/y}, \refsatz{0 Pr x}}

	$n Gl\ x$ ist das $n$-te Glied der der Zahl $x$
	zugeordneten Zahlenreihe (für $n > 0$ und $n$ nicht
	größer als die Länge dieser Reihe).

	% 7:
	\item \customlabel{l(x)}{7} $l\left(x\right) \equiv \epsilon y \left[y \leqq x \& y Pr x > 0 \& \left(y + 1\right) Pr x = 0\right]$%
\mnote{$l\left(x\right) \equiv \exists y: y \leqq x \wedge y Pr x > 0 \wedge \left(y + 1\right) Pr x = 0$}

	$l\left(x\right)$ ist die Länge der $x$ zugeordneten Zahlenreihe.

	% 8:
	\item \customlabel{Konkat}{8}$x \pmstar y \equiv 
		\left\{ 
			z \leqq \left[ Pr \left(l\left(x\right) + l\left(y\right)\right)\right]^{x + 1} \& \right.$
	$		\left(n\right) \left[n \leqq l\left(x\right) \longrightarrow n Gl\ z = n Gl\ x\right] \& $
	$\left.		\left(n\right) \left[0 < n \leqq l\left(y\right) \longrightarrow \left(n + l\left(x\right)\right) Gl z = n Gl y\right]
		\right\}$

	$x \pmstar y$ entspricht der Operation des \glqq Aneinanderfügens\grqq\ zweier endlicher Zahlenreihen.\mnote{Konkatinieren von Zahlen}

	% 9:
	\item  $R\left(x\right) \equiv 2^x$\mnote{Für alle $n \in \mathbb{N}$ erzeugt das eine eineindeutige Zahl, die immer wieder \frq zurückkonvertiert\flq\ werden kann zu ihrer Ursprungszahl. Diese Methode ist ein Spezialfall der generalisierten Methode $p(n)^x$, wobei $p(n)$ die Position im Zeichenstring kodiert ($n$) und $p(x)$ die $x$te Primzahl zurückgibt. Multiplikativ zusammengefügt ist eine eineindeutige Zerlegung von Strings in eine Zahlenkette möglich.}

	$R\left(x\right)$ entspricht der nur aus der Zahl $x$ bestehenden Zahlenreihe (für $x > 0$).

	% 10:
	\item $E\left(x\right) \equiv R\left(11\right) \pmstar x \pmstar R\left(13\right)$\mnote{$E\left(x\right) \equiv \text{\glqq}(\text{\grqq. } x \text{. \glqq})\text{\grqq}$, vgl. § \refsatz{Konkat}}

	$E\left(x\right)$ entspricht der Operation des \glqq Einklammerns\grqq\ [11 und 13 sind den Grundzeichen
	\glqq(\grqq\ und \glqq)\grqq\ zugeordnet].

	%11:
	\item \customlabel{n Var x}{11}$n\text{ Var } x \equiv \left(Ez\right)\left[13 < z \leqq x \& \text{Prim }\left(z\right) \& x = z^n\right] \& n \not = 0$%
\mnote{$n\text{ Var } x \equiv \exists z: \left[\text{\glqq)\grqq} < z \leqq x \wedge \text{Prim }\left(z\right) \wedge x = z^n\right] n \not= 0$, die 13 ist die Gödelnummer für \glqq)\grqq, vgl. § \refsatz{Prim}}

	%12:
	$x$ ist eine \textit{Variable $n$-ten Typs}.

	\item $\text{Var }\left(x\right) \equiv \left(En\right)\left[n \leqq x \& n \text{ Var } x\right]$%
\mnote{$\text{Var }\left(x\right) \equiv \exists n: \left(n \leqq x \wedge \left(n \text{ Var } x\right)\right)$, vgl. § \refsatz{n Var x}}

	$x$ ist eine \textit{Variable}.

	% 13:
	\item \customlabel{Neg}{13} $\text{Neg }\left(x\right) \equiv R\left(5\right) \pmstar E\left(x\right)$\mnote{$\text{Neg }\left(x\right) \equiv \thicksim x$, vgl. \refsatz{Konkat}.}

	$\text{Neg }\left(x\right)$ ist die \textit{Negation} von
	$x$.

	% 14:
	\item \customlabel{Dis}{14}$x \text{ Dis } y \equiv E\left(x\right) \pmstar R\left(7\right) \pmstar E\left(y\right)$%
\mnote{$x \text{ Dis } y \equiv x\text{. \glqq}\lor\text{\grqq. } y$, vgl. § \refsatz{Konkat}}

	$x \text{ Dis } y$ ist die \textit{Disjunktion} aus $x$ und $y$.

	% 15:
	\item \customlabel{Gen}{15} $x \text{ Gen } y \equiv R\left(x\right) \pmstar R\left(9\right) \pmstar E\left(y\right)$%
		\mnote{$x \text{ Gen } y \equiv x \text{. \glqq}\Pi\text{\grqq. } y$, oder in modern: 
		$x \text{ Gen } y \equiv \forall x: y$, vgl. § \refsatz{Konkat}}

	$x \text{ Gen } y$ ist die \textit{Generalisation} von $y$ mittels der Variablen $x$ (vorausgesetzt, daß $x$ eine \textit{Variable} ist).

	%16:
	\item \customlabel{0 N x}{16}$0 N x \equiv x$\mnote{Zweistufig-rekursive Funktion zum Vorsetzen des Zeichens \glqq$f$\grqq}

	$\left(n + 1\right) N x \equiv R\left(3\right) n N x$%
\mnote{$\left(n\right) N x \equiv \text{\glqq}f\text{\grqq.} \left(n - 1\right) N x$, die 3 ist das \glqq $f$\grqq, vgl. § \refsatz{Konkat}}

	$n N x$ entspricht der Operation \glqq$n$-maliges
	Vorsetzen des Zeichens \glq$f$\grq\ vor $x$\grqq.

	%17:
	\item \customlabel{Z(n)}{17}$Z\left(n\right) \equiv n N\left[R\left(1\right)\right]$%
\mnote{Konvertiert \glqq normale\grqq\ Zahlen zu einem Zahlzeichen. So wird die \glqq 5 \grqq\ zu $ffff1$.}
	$Z\left(n\right)$ ist das \textit{Zahlzeichen} für die Zahl $n$.

	\let\originalfootnote=\thefootnote
	\let\thefootnote=\fnvierunddreissigb

	% 18:
	\item \customlabel{Typ1'}{18}$$
		\text{Typ}_1'\left(x\right) \equiv \left(Em, n\right) \left\{m, n\leqq x \& \left[m = 1 \lor 1\textit{ Var } m\right] \right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$\left.\& x = n N \left[R\left(m\right)\right]\right\}
\footnote{$m, n \leqq x$ steht für: $m \leqq x \& n \leqq x$ (ebenso für mehr als 2 Variable).}$$\\[\spaceafterbreakedequation]%
\mnote{$\text{Typ}_1\left(x\right) \equiv \exists m \exists n: n \leqq x \wedge m \leqq x \wedge \left(m = 1 \lor 1 Var\ m\right) \wedge x = n N\left[R\left(m\right)\right]$}
	\let\thefootnote=\originalfootnote
	\setcounter{footnote}{34}

	$x$ ist \textit{Zeichen ersten Typs}.

	% 19:
	\item $$\text{Typ}_n\left(x\right) \equiv \left[n = 1 \& \text{Typ}_1'\left(x\right)\right] \lor \left[n > 1 \& \right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$\left.\left(Ev\right) \left\{v \leqq x \& n\text{ Var } v \& x = R\left(v\right)\right\}\right]$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$x$ ist \textit{Zeichen $n$-ten Typs}.\mnote{Siehe § \refsatz{Typ1'} für Spezialfall $n = 1$}

	%20:
	\item $$Elf\left(x\right) \equiv \left(E y, z, n\right) \left[y, z, n \leqq x \& \text{Typ}_n\left(y\right)\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$\left.\& \text{Typ}_{n + 1}\left(z\right) \& x = z \pmstar E\left(y\right)\right]$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$x$ ist \textit{Elementarformel}.

	%21:
	\item $Op\left(x\ y\ z\right) \equiv x = \text{Neg}\left(y\right) \lor x = y \text{ Dis } z \lor\allowbreak \left(Ev\right) \left[v \leqq x \& \text{Var}\left(x\right) \& x = v \text{ Gen } y\right]$

	% 22:
	\item $$
		FR\left(x\right) \equiv \left(n\right) \left\{ 0 < n \leqq l\left(x\right) \longrightarrow\allowbreak Elf\left(n Gl\ x\right) \lor\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left.\left(Ep, q\right)\allowbreak \left[0 < p, q < n \&\allowbreak Op\left(n Gl\ x, p Gl\ x, q Gl\ x\right)\right]\right\} \& 
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		l\left(x\right) > 0
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$x$ ist eine Reihe von \textit{Formeln}, deren jede entweder
	\textit{Elementarformel} ist oder aus vorhergehenden durch die Operationen der \textit{Negation},
	\textit{Disjunktion}, \textit{Generalisation} hervorgeht.

	% 23:
	\item \customlabel{Form}{23}$$\text{Form}\left(x\right) \equiv \left(En\right) \left\{n \leqq \left(Pr \left[l\left(x\right)^2\right]\right)^{x.\left[l\left(x\right)\right]^2}\right.
		$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
		$$\left.\& FR\left(n\right) \& x = \left[l\left(n\right)\right] Gl n\right\}\footnotemark$$\footnotetext{Die Abschätzung $n \leqq \left(Pr \left[l\left(x\right)^2\right]\right)^{x l\left(x\right)^2}$ 
		erkennt man so: Die Länge der kürzesten zu $x$ gehörigen Formelreihe 
		kann höchstens gleich der Anzahl der Teilformeln von $x$ sein. 
		Es gibt aber höchstens $l\left(x\right)$ Teilformeln der Länge 1, 
		höchstens $l\left(x\right) - 1$ der Länge 2 usw., im Ganzen als 
		höchstens $\frac{l\left(x\right)\left[l\left(x\right) + 1\right]}{2} \leqq l\left(x\right)^2$. 
		Die Primzahlen aus $n$ können also sämtlich kleiner als 
		$Pr\left\{\left[l\left(x\right)\right]^x\right\}$ angenommen werden, 
		ihre Anzahl $\leqq l\left(x\right)^2$ und ihre Exponenten (welche Teilformeln von $x$ sind) $\leqq x$.}

	$x$ ist \textit{Formel} (d.\,h. letztes Glied einer \textit{Formelreihe $n$}).

	% 24:
	\item \customlabel{Geb}{24}$$
		v \text{ Geb } n, x \equiv \text{Var}\left(v\right) \& \text{Form}\left(x\right) \& 
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
	\left(Ea, b, c\right) \left[a, b, c \leqq x \& x a = \pmstar \left(v \text{ Gen } b\right) \pmstar c\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$\left.\& \text{Form}\left(b\right) \& l\left(a\right) + 1 \leqq n \leqq l\left(a\right) + l\left(v \text{ Gen } b\right)\right]
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	Die \textit{Variable} $v$ ist in $x$ an $n$-ter Stelle \textit{gebunden}.

	% 25:
	\item \customlabel{v Fr n, x}{25}$v Fr\ n, x \equiv \text{Var}\left(v\right) \& \text{Form}\left(x\right) \& v = n Gl\ x \& n \leqq l\left(x\right) \& v \text{ Geb } n, x$

	Die \textit{Variable} $v$ ist in $x$ an $n$-ter Stelle \textit{frei}.

	% 26:
	\item $v Fr\ x \equiv \left(En\right) \left[n \leqq l\left(x\right) \& v Fr\ n, x\right]$%
\mnote{$v Fr\ x \equiv \exists n: n \leqq l\left(x\right) \wedge v Fr\ n, x$, vgl. §§ \refsatz{l(x)}, \refsatz{v Fr n, x}. Macht aus dem Satz \refsatz{v Fr n, x}, der herausfindet, ob $v$ in $x$ an $n$ter Stelle frei ist die generalisierte Aussage: die Variable $v$ befindet sich überhaupt in $x$ oder nicht.}

	$v$ kommt in $x$ als \textit{freie Variable} vor.

	% 27:
	\item $$
		Su\ x \Spvek{n; y} \equiv \epsilon z \left\{ z \leqq \left[Pr\left(l\left(x\right) + l\left(y\right)\right)\right]^{x + y} \& \left[\left(Eu, v\right) u, v \leqq x \& \right.\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left.\left.x = u \pmstar R\left(n Gl\ x\right) v \& z = u \pmstar y \pmstar v \& n = l\left(u\right) + 1\right]\right\}
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]

	$Su\ x \Spvek{n; y}$ entsteht aus $x$, wenn man an Stelle des $n$-ten Gliedes von $x$ $y$ einsetzt (vorausgesetzt, daß $0 < n \leqq l\left(x\right)$).

	%28:
	\item \customlabel{n St v, x}{29}$$
		0 St\ v, x \equiv \left\{ n \leqq l\left(x\right) \& v Fr\ n, x \right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$\left.\& \overline{\left(Ep\right)} \left[n < p \leqq l\left(x\right) \& v Fr\ p x\right]\right\}
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$$
	\left(k + 1\right) St\ v, x \equiv \epsilon n \left\{n < k St\ v, x \& v Fr\ n, x \right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left.\& \overline{\left(Ep\right)} \left[n < p < k St\ v, x \& v Fr\ p, x\right]\right\}
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$k St\ v, x$ ist die $k + 1$-te Stelle in $x$ (vom Ende der \textit{Formel} $x$ an gezählt), an der $v$ in $x$ \textit{frei} ist (und 0, falls es keine solche Stelle gibt).

	%29:
	\item $A\left(v, x\right) \equiv \epsilon n\left\{ n \leqq l\left(x\right) \& n St\ v, x = 0\right\}$%
\mnote{$A\left(v, x\right) \equiv \exists n: n \leqq l\left(x\right) \wedge n St\ v, x = 0$, vgl. \refsatz{n St v, x}, \refsatz{l(x)}}

	$A\left(v, x\right)$ ist die Anzahl der Stellen, an denen $v$ in $x$ \textit{frei} ist.

	%30:
	\item $Sb_0 \left(x\substack{v\\y }\right) \equiv \alpha$%
\mnote{Rekursive Funktion zum Ersetzen von Variablen, letzter Rekursionsschritt ist immer die 0 (daher spezial definiert)}

	$Sb_{k + 1} \left(x\substack{v\\y}\right) \equiv Su\ \left[Sb_k\left(x\substack{v\\y}\right)\right] \left(\substack{k\ St\ v, x\\y}\right)$%
\mnote{Expandiert die Variablen bis in die unterste Formelebene zu ihrem Ersatz}
	
	% 31
	\item $Sb\left(x\substack{v\\y}\right) \equiv Sb_{A\left(v, x\right)}\left(x\substack{v\\y}\right)$\footnote{Falls $v$ keine \textit{Variable} oder $x$ keine \textit{Formel} ist, ist $Sb\left(x\substack{v\\y}\right) = x$.}

	$Sb\left(x\substack{v\\y}\right)$ ist der oben definierte Begriff $Subst\ a\left(\substack{v\\b}\right)$\footnote{Statt $Sb\left[Sb\left(x\substack{v\\y}\right)\substack{w\\z}\right]$ schreiben wir: $Sb\left(x\substack{v\ u\\y\ z}\right)$ (analog für mehr als zwei Variable).}.

%32:
	\customlabel{Logische Operatoren}{32}
	\item \customlabel{Imp}{32a}$x \text{ Imp } y \equiv \left[\text{Neg }\left(x\right)\right] \text{ Dis } y $\mnote{$x \text{ Imp } y \equiv \left(\thicksim x\right) \lor y$. Bedeutet: $x \supset y$}

	\customlabel{Con}{32b}$x \text{ Con } y \equiv \text{ Neg } \left\{\left[\text{Neg }\left(x\right)\right]\text{ Dis }\left[\text{Neg }\left(y\right)\right]\right\}$\mnote{$x \text{ Con } y \equiv \left(x \supset y\right) \lor \thicksim y$. Bedeutet $x \lor y$}

	\customlabel{Aeq}{32c}$x \text{ Aeq } y \equiv \left(x \text{ Imp } y\right) \text{ Con } \left(y \text { Imp } x\right)$%
	\mnote{$x \text{ Aeq } y \equiv \left(x \supset y\right) \wedge \left(y \supset x\right)$. Bedeutet: $x \text{ iff } y$}

	\customlabel{Ex}{32d}$v \text { Ex } y \equiv \text{Neg } \left\{v \text{ Gen } \left[\text{Neg } \left(y\right)\right]\right\}$%
\mnote{$v \text{ Ex } y \equiv \thicksim \left(\forall v: \lnot y\right)$. Bedeutet \glqq alle $y$ in $v$ sind wahr\grqq, vgl. §§ \refsatz{Neg}, \refsatz{Gen}}

%33:
	\item \customlabel{Th}{33} $$
		n Th\ x \equiv \epsilon y \left\{ y \leqq x^{\left(x^n\right)} \& \left(k\right) \left[k \leqq l\left(x\right) \longrightarrow \right.\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left.\left.\left(k Gl\ x \leqq 13 \& k Gl\ y = k Gl\ x\right) \lor\right.\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left.\left.\left(k Gl\ x > 13 \& k Gl\ y = k Gl\ x.\left[1 Pr\ \left(k Gl\  x\right)\right]^n\right)\right]\right\}
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$n Th\ x$ ist die \textit{$n$-te Typenerhöhung} von $x$ (falls $x$ und $n Th\ x$ \textit{Formeln} sind).

	Den Axiomen I, 1 bis 3 entsprechen drei bestimmte Zahlen, die wir mit $z_1, z_2, z_3$ bezeichnen un wir definieren:

	%34:
	\item \customlabel{Z - Ax(x)}{34}$Z - Ax\left(x\right) \equiv \left(x = z_1 \lor x = z_2 \lor x = z_3\right)$

	%35:
	\item $A_1 - Ax\left(x\right) \equiv \left(Ey\right) \left[y \leqq x\& \text{Form }\left(y\right) \& x = \left(y \text{ Dis } y\right) \text{ Imp } y\right]$%
\mnote{$A_1 - Ax\left(x\right) \equiv \exists y: y \leqq x \wedge \text{Form }\left(y\right) \wedge x = \left(y \lor y\right) \supset y$, vgl. § \refsatz{Dis}, \refsatz{Form}, \refsatz{Form}, \refsatz{Dis}, \refsatz{Imp}, \refsatz{Z - Ax(x)}}
% Was bringt y \lor y???

	$x$ ist eine durch Einsetzung in das Axiomenschema II, 1 entstehende \textit{Formel}. Analog werden $A_2 - Ax, A_3 - Ax, A_4 - Ax$ entsprechend den Axiomen II, 2 bis 4 definiert.

	%36:
	\item $A - Ax \left(x\right) \equiv A_1 - Ax\left(x\right) \lor A_2 - Ax\left(x\right) \lor A_3 - Ax\left(x\right) \lor A_4 - Ax\left(x\right)$

	$x$ ist eine durch Einsetzung in ein Aussagenaxiom entstehende \textit{Formel}.

	%37:
	\item $$Q\left(z, y, v\right) \equiv \overline{\left(En, m, w\right)} \left[n \leqq l\left(y\right) \& m \leqq l\left(z\right) \& w \leqq z\right. \&
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$ \left.w = m Gl z \& w \text{ Geb } n, y \& v Fr\ n, y\right]$$\\[\spaceafterbreakedequation]
	
	$z$ enthält keine Variable, die in $y$ an einer Stelle
	\textit{gebunden} ist, an der $v$ \textit{frei} ist.

	%38:
	\item $$
		L_1 - Ax\left(x\right) \equiv \left(Ev, y, z, n\right) \left\{v, y, z, n \leqq x \& n \text{ Var } v \&\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$ 
		\left.\text{Typ}_n\left(z\right) \& \text{Form}\left(y\right) \& Q\left(z, y, v\right) \&\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left.x = \left(v \text{ Gen } y\right) \text{ Imp } \left[Sb \left(y \substack{v\\z}\right)\right]\right\}
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$x$ ist eine aus dem Axiomenschema III, 1 durch Einsetzung entstehende \textit{Formel}.

	%39:
	\item $$
		L_2 - Ax\left(x\right) \equiv \left(Ev, q, p\right) \left\{v, q, p \leqq x \& \text{Var}\left(v\right)\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left.\& \text{Form}\left(p\right) \& v Fr\ p \& \text{Form}\left(x\right) \&\right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$ 
		\left.x = \left[v \text{ Gen } \left(p\text{ Dis } q\right)\right]\right\}
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]
	$x$ ist eine aus dem Axiomenschema III, 2 durch Einsetzung entstehende \textit{Formel}.

	%40:
	\item $$
		R - Ax\left(x\right) \equiv \left(Eu, v, y, n\right) \left[u, v, y, n \leqq x \& n \text{ Var } v \& \right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left(n + 1\right) \text{ Var } u \&  u Fr\ y \& \text{Form }\left(y\right) \& 
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\left.x = u\text{ Ex } \left\{v \text{Gen } \left[\left[R\left(u\right) \pmstar E\left(R\left(v\right)\right)\right] \text{ Aeq } y \right]\right\} \right]
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$x$ ist eine aus aus dem Axiomenschema IV, 1 durch
	Einsetzung entstehende \textit{Formel}.

	Dem Axiom V, 1 entspricht eine bestimmte Zahl $z_4$ und wir definieren:

	%41:
	\item $M - Ax\left(x\right) \equiv \left(En\right) \left[n \leqq x \& x = n Th\ z_4\right]$%
\mnote{$M - Ax\left(x\right) \equiv \exists n: n \leqq x \wedge x = n Th\ z_4$, vgl. § \refsatz{Th}}

	%42:
	\item $Ax\left(x\right) \equiv Z - Ax\left(x\right) \lor A - Ax\left(x\right) \lor L_1 - Ax\left(x\right) \lor L_2 - Ax\left(x\right) \lor R - Ax\left(x\right) \lor M - Ax\left(x\right)$

	$x$ ist ein \textit{Axiom}.

	\item $Fl\left(x\ y\ z\right) \equiv y = z \text{ Imp } x \lor \left(Ev\right) \left[ v \leqq x \& \text{ Var }\left(v\right) \& x = v \text{ Gen } y\right]$

	$x$ ist \textit{unmittelbare Folge} aus $y$ und $z$.

	%44:
	\item \customlabel{Bw}{44}$$
		Bw\left(x\right) \equiv \left(n\right)\left\{0 < n \leqq l\left(x\right) \longrightarrow Ax\left(n Gl\ x\right) \lor \right.
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$	\left.\left(Ep, q\right) \left[0, < p, q < n \& Fl\left(n Gl\ x, p Gl x, q Gl x\right)\right]\right\} 
	$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
	$$
		\& l\left(x\right) > 0
	$$\\[\spaceafterbreakedequation]

	$x$ ist eine \textit{Beweisfigur} (eine endliche Folge von \textit{Formeln}, deren jede entweder \textit{Axiom} oder \textit{unmittelbare Folge} aus der vorhergehenden ist).

	% nGl x ist das n-te Glied der der Zahl x zugeordneten Zahlenreihe
	%(für n > 0 und n nicht größer als die Länge dieser Reihe).
	% 45:
	\item \customlabel{x B y}{45}$x B\ y \equiv Bw\left(x\right) \& \left[ l\left(x\right) \right] Gl x = y$%
		\mnote{$x$ ist Beweis für $y \equiv \left(x \text{ ist Beweisfigur } \wedge\allowbreak \left(\text{ die Länge von } x \text{ das n}-\text{te Glied der Zahl } x\right) = y\right)$, vgl. §§ \refsatz{l(x)}, \refsatz{n Gl x}, \refsatz{Bw}} % TODO versteh ich nicht richtig mit l usw.

	$x$ ist ein \textit{Beweis} für die \textit{Formel} $y$.

	%46:
	\item \customlabel{Bew}{46}$\text{Bew }\left(x\right) \equiv \left(Ey\right) y B x$\mnote{$\text{Bew } \equiv \exists y: y B x$, es existiert ein Beweis $y$ für $x$, vgl. § \refsatz{x B y}}

	$x$ ist eine \textit{beweisbare Formel}. [$\text{Bew }\left(x\right)$ ist der einzige unter den Begriffen 1--46, von dem nicht behauptet werden kann, er sei rekursiv.]
\end{enumerate}

Die Tatsache, die man vage so formulieren kann: Jede rekursive Relation
ist innerhalb des Systems $P$ (dieses inhaltlich gedeutet) definierbar, wird,
ohne auf eine inhaltliche Deutung der Formeln\mnote{Die inhaltliche Deutung ist keine,
die aus dem Formalismus entspringen kann. Erst in der inhaltlichen Deutung z.\,B.
wird die Wahrheit der Aussage des Satzes $n$, dass $n$ nicht beweisbar ist,
als wahr erkannt; aus dem Formalismus allein heraus geht das nicht.}
aus $P$ Bezug zu nehmen,
durch folgenden Satz exakt ausgedrückt:

Satz V: Zu jeder rekursiven Relation $R\left(x_1 \dots x_n\right)$
gibt es ein $n$-stelliges \textit{Relationszeichen} $r$ 
(mit den \textit{freien Variablen}\footnote{Die \textit{Variablen} 
$u_1 \dots u_n$ können willkürlich vorgegeben werden. Es gibt 
z.\,B. immer ein $r$ mit den \textit{freien Variablen} 17, 19, 23 \dots usw., 
für welches (3) und (4) gilt.}
$u_1, u_2 \dots u_n$), so, dass für alle Zahlen-$n$-tupel
$x_1 \dots x_n$ gilt:

% S 15
\begin{equation}
	R\left(x_1 \dots x_n\right) \longrightarrow \text{Bew}\left[Sb\left(r\substack{u_1 \dots u_n\\ Z\left(x_1\right) \dots Z\left(x_n\right)}\right)\right]
\end{equation}

\begin{equation}
	\overline{R}\left(x_1 \dots x_n\right) \longrightarrow \text{Bew }\left[\text{Neg } Sb\left(r\substack{u_1 \dots u_n \\ Z\left(x_1\right) \dots Z\left(x_n\right)}\right)\right]
\end{equation}

Wir begnügen uns hier damit, den Beweis dieses Satzes, da er keine prinzipiellen Schwierigkeiten bietet und ziemlich umständlich ist, in Umrissen anzudeuten\footnote{Satz V beruht natürlich darauf, daß bei einer rekursiven Relation $R$ für jedes $n$-tupel von Zahlen \so{aus den Axiomen des Systems $P$} entscheidbar ist, ob dieses Relation $R$ besteht oder nicht.}.
Wir beweisen den Satz für alle Relationen $R\left(x_1 \dots x_n\right)$ der Form: $x_1 = \phi\left(x2 \dots x_n\right)$\footnote{Daraus folgt sofort seine Geltung für jede rekursive Relation, da eine solche Gleichbedeutung ist mit $0 = \phi\left(x_1 \dots x_n\right)$, wo $\phi$ rekursiv ist.}
(wo $\phi$ eine rekursive Funktion ist) und wenden vollständige Induktion nach der Stufe von $\phi$ an. Für die Funktionen erste Stufe (d.\,h. Konstante und die Funktion $x + 1$) ist der Satz trivial. Habe also
$\phi$ die $m$-te Stufe. Es entsteht aus Funktionen niedrigerer Stufe $\phi_1 \dots \phi_k$ durch die Operationen der Einsetzung oder der rekursiven Definition. Da für $\phi_1 \dots \phi_k$ nach induktiver Annahme bereits alles bewiesen ist, gibt es zugehörige \textit{Relationszeichen} $r_1 \dots r_k$, so daß (3), (4) gilt. Die Definitionsprozesse, durch die $\phi$ aus $\phi_1 \dots \phi_k$ entsteht (Einsetzung und rekursive Definition), können sämtlich im System $P$ formal nachgebildet werden. Tut man dies, so erhält man aus $r_1 \dots r_k$ ein neues \textit{Relationszeichen} $r$\footnote{Bei der genauen Durchführung dieses Beweises wird natürlich $r$ nicht auf dem Umweg über die inhaltliche Deutung, sondern durch seine rein formale Beschaffenheit definiert.},
für welches man die Geltung von (3), (4) unter der Verwendung der induktiven Annahmen ohne Schwierigkeit beweisen kann. Ein \textit{Relationszeichen} $r$, welches auf diesem Wege einer rekursiven Relation zugeordnet ist\footnote{Welches also, inhaltlich gedeutet, das Bestehen dieser Relation ausdrückt.},
soll rekursiv heißen.

Wir kommen nun ans Ziel unserer Ausführungen. Sei $\chi$ eine beliebige Klasse von 
\textit{Formeln}. Wir bezeichnen mit $\text{Flg}\left(x\right)$ (Folgerungsmenge von 
$\chi$) die kleinste Menge von \textit{Formeln}, die alle \textit{Formeln} aus $\chi$ 
und alle \textit{Axiome} enthält und gegen die Relation 
\glqq\textit{unmittelbare Folge}\grqq\ abgeschlossen ist. $\chi$ heißt 
$\omega$-widerspruchsfrei, wenn es kein \textit{Klassenzeichen} $a$ gibt, so daß:
\begin{equation*}
	\left(n\right)\left[Sb\left(a\substack{v\\ Z\left(n\right)}\right) \epsilon \text{ Flg } \left(x\right)\right] \& \left[\text{Neg }\left(v\text{ Gen } a\right)\right] \epsilon \text{ Flg }\left(\chi\right)
\end{equation*}
wobei $v$ die \textit{freie Variable} des \textit{Klassenzeichens} $a$ ist.

Jedes $\omega$-widerspruchsfreie System ist selbstverständlich auch widerspruchsfrei. Es gilt aber, wie später gezeigt werden wird, nicht das Umgekehrte.

Das allgemeine Resultat über die Existenz unentscheidbarer Sätze lautet:

Satz VI: \so{Zu jeder $\omega$-widerspruchsfreien rekursiven Klasse $\chi$ von} \textit{Formeln} \so{gibt es
rekursive} \textit{Klassenzeichen} $r$, \so{so daß weder $v \text{ Gen } r$ 
noch $\text{Neg }\left(v \text{ Gen } r\right)$ zu
$\text{Flg }\left(\chi\right)$ gehört (wobei $v$ die} \textit{freie Variable} \so{aus $r$ ist)}.

Beweis: Sei $\chi$ eine beliebige rekursive $\omega$-widerspruchsfreie Klasse von \textit{Formeln}. Wir definieren:

\begin{equation}
	Bw_x\left(x\right) \equiv \left(n\right) \left[ n \leqq l\left(x\right) \longrightarrow Ax\left(n Gl\ x\right) \lor \left(n Gl\ x\right) \epsilon \chi \lor\right.
\end{equation}
\begin{equation*}
	\left.\left(Ep, q\right) \left\{0 < p, q < n \& Fl\left(n Gl\ x, p Gl x, q Gl x\right)\right\}\right] \& l\left(x\right) > 0
\end{equation*}
(vgl. den analogen Begriff 44)

\begin{equation}
	x B_x y \equiv Bw_x\left(x\right) \& \left[l\left(x\right)\right] Gl x = y
\end{equation}
\begin{equation}
	\tag{6.1}
	\text{Bew}_x\left(x\right) \equiv \left(Ey\right) y B_x x
\end{equation}
(vgl. die analogen Begriffe 45, 46).

Es gilt offenbar:

\begin{equation}
	\left(x\right) \left[\text{Bew}_x\left(x\right) \thicksim x \epsilon \text{Flg}\left(\chi\right)\right]
\end{equation}
\begin{equation}
	\left(x\right) \left[\text{Bew}\left(x\right) \longrightarrow \text{Bew}_x\left(x\right)\right]
\end{equation}

Nun definieren wir die Relation:

\begin{equation}
	\tag{8.1}
	Q\left(x, y\right) \equiv \overline{x B\chi\left[ Sb\left(y\substack{19\\ Z\left(y\right)}\right)\right]}.
\end{equation}

Da $x B_x y$ [nach (6), (5)] und $Sb\left(y\substack{19\\ Z\left(y\right)}\right)$ (nach Def. 17, 31) rekursiv sind, so auch $Q\left(xy\right)$. Nach Satz V und (8) gibt es also ein \textit{Relationszeichen} $q$ (mit den \textit{freien Variablen} 17, 19), so daß gilt:

\begin{equation}
	\overline{x B_\chi\left[Sb\left(y\substack{19\\ Z\left(y\right)}\right)\right]} \longrightarrow \text{Bew}_{\chi} \left[Sb \left(q \substack{17\\ Z\left(x\right)}\substack{19\\ Z\left(y\right)}\right)\right]
\end{equation}

\begin{equation}
	x B_\chi \left[Sb\left(y\substack{19\\ Z\left(y\right)}\right)\right] \longrightarrow \text{Bew}_\chi \left[\text{Neg }Sb\left(q\substack{17\\ Z\left(x\right)}\substack{19\\ Z\left(y\right)}\right)\right]
\end{equation}

Wir setzen:
\mnote{17 ist die erste \textit{freie Variable} ($x_1$)}
\begin{equation}
	p = 17 \text{ Gen } q
\end{equation}
($p$ ist ein \textit{Klassenzeichen} mit der \textit{freien Variablen} 19) und

\begin{equation}
	r = Sb\left(q\substack{19\\ Z\left(p\right)}\right)
\end{equation}
($r$ ist ein rekursives \textit{Klassenzeichen} mit der
 \textit{freien Variablen} 17\footnote{$r$ entsteht ja 
aus dem rekursiven \textit{Relationszeichen} $q$ durch
Ersetzen einer \textit{Variablen} durch eine Bestimmte Zahl $\left(p\right)$.}).
Dann gilt:
\begin{equation}
	Sb\left(p\substack{19\\ Z\left(p\right)}\right) = Sb\left(\left[17\text{ Gen } q\right]\substack{19\\ Z\left(p\right)}\right) = 17\text{ Gen } Sb\left(q\substack{19\\ Z\left(p\right)}\right) = 17\text{ Gen } r\footnote{Die Operationen $\text{Gen}$, $Sb$ sind natürlich immer vertauschbar, falls sie sich auf verschiedene \textit{Variablen} beziehen.}
\end{equation}
[wegen (11) und (12)] ferner:

\begin{equation}
	Sb\left(q\substack{17\\ Z\left(x\right)}\substack{19\\ Z\left(p\right)}\right) = Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(x\right)}\right)
\end{equation}
[nach (12)]. Setzt man nun in (9) und (10) $p$ für $y$ ein, so entsteht unter Berücksichtigung von (13) und (14):

\begin{equation}
	\overline{x B_\chi\left(17\text{ Gen } r\right)} \longrightarrow \text{Bew}_\chi \left[Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(x\right)}\right)\right]
\end{equation}

\begin{equation}
	x B_\chi\left(17\text{ Gen } r\right) \longrightarrow \text{Bew}_\chi\left[\text{Neg } Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(x\right)}\right)\right]
\end{equation}

Daraus ergibt sich:

\begin{enumerate}
	\item $17 \text{ Gen } r$ ist nicht $\chi$-beweisbar\footnote{$x$ 
		ist $\chi$-beweisbar, soll bedeuten: $x \epsilon \text{Flg}\left(x\right)$, 
		was nach (7) dasselbe besagt wie: $\text{Bew}_\chi\left(x\right)$.}. Denn 
		wäre dies der Fall, so gäbe es (nach 6.1) ein $n$, so daß 
		$n B_\chi \left(17 \text{ Gen } r\right)$. Nach 17 gälte also: 
		$\text{Bew}_\chi \left[\text{Neg }Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(n\right)}\right)\right]$, 
		während andererseits aus der $\chi$-\textit{Beweisbarkeit} von $17 \text{ Gen } r$ auch 
		die von $Sb \left(r\substack{17\\ Z\left(n\right)}\right)$ folgt. $\chi$ wäre also 
		widerspruchsvoll (umso mehr $\omega$-widerspruchsvoll).

	\item $\text{Neg }\left(17 \text{ Gen } r\right)$ ist nicht 
		$\chi$-\textit{beweisbar}. Beweis: wie eben bewiesen wurde, 
		ist $17 \text{ Gen } r$ nicht $\chi$-beweisbar, d.\,h. 
		(nach 6.1) es gilt $\left(n\right)\overline{n B_\chi\left(17\text{ Gen } r\right)}$. 
		Daraus folgt nach (15) $\left(n\right) \text{Bew}_\chi\left[Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(n\right)}\right)\right]$,
		was zusammen mit $\text{Bew}_\chi\left[\text{Neg }\left(17 \text{ Gen } r\right)\right]$ 
		gegen die $\omega$-Widerspruchsfreiheit von $\chi$ verstoßen würde.

	$17\text{ Gen } r$ ist also aus $\chi$ unentscheidbar, womit Satz IV bewiesen ist.
\end{enumerate}

\let\originalfootnote=\thefootnote
\let\thefootnote=\fnfunfundvierziga
Man kann sich leicht überzeugen,\mnote{Jaja, \frq leicht\flq\dots}
daß der eben geführte Beweis konstruktiv ist\footnote{Denn alle im Beweise 
vorkommenden Existentialbehauptungen beruhen auf Satz, der, wie leicht zu sehen,
intuitionistisch einwandfrei ist.}\mnote{\frq Konstruktivität\flq\ heißt in diesem
Kontext: jeder, der genug Zeit und Mühe mitbringt, kann tatsächlich einen solchen
Widerspruch real nach den gegebenen Regeln konstruieren und faktisch vor sich haben.},
\let\thefootnote=\originalfootnote
\setcounter{footnote}{45}
d.\,h. es ist intuitionistisch einwandfrei folgendes bewiesen:
Sei eine beliebige rekursiv definierte Klasse $\chi$ 
von \textit{Formeln} vorgelegt. Wenn dann eine formale Entscheidung (aus $\chi$) für die (effektiv aufweisbare)
\textit{Satzformel} $17 \text{ Gen } r$ vorgelegt ist, so kann man effektive angeben:

\begin{enumerate}
	\item Einen \textit{Beweis} für $\text{Neg }\left(17 \text{ Gen } r\right)$.
	\item Für jedes beliebige $n$ einen Beweis für $Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(n\right)}\right)$, d.\,h. eine formale Entscheidung von $17\text{ Gen } r$ würde die effektive Aufweisbarkeit eines $\omega$-Widerspruches zur Folge haben.
\end{enumerate}

Wir wollen eine Relation (Klasse) zwischen natürlichen Zahlen $R\left(x_1 \dots x_n\right)$ 
\so{entscheidungsdefinit} nennen, wenn es ein $n$-stelliges \textit{Relationszeichen} $r$ gibt, 
so daß (3) und (4) (vgl. Satz V) gilt.
Insbesondere ist also nach Satz V jede rekursive Relation
entscheidungsdefinit. Analog soll ein \textit{Relationszeichen} entscheidungsdefinit
 heißen, wenn es auf diese Weise einer entscheidungsdefiniten Relation zugeordnet ist. 
Es genügt nun für die Existenz unentscheidbarer Sätze, von der Klasse $\chi$ vorauszusetzen, 
daß sie $\omega$-widerspruchsfrei und entscheidungsdefinit ist. Denn die 
Entscheidungsdefinitheit überträgt sich von $\chi$ auf $x B_\chi y$ (vgl. (5), (6)) und 
auf $Q\left(x, y\right)$ (vgl. (8.1)) und nur dies wurde im obigen Beweise verwendet.
Der unentscheidbare Satz hat in diesem Fall die Gestalt $v\text{ Gen } r$, wo $r$ ein 
entscheidungsdefinites \textit{Klassenzeichen} ist (es genügt übrigens sogar, 
daß $\chi$ in dem durch $\chi$ erweiterten System entscheidungsdefinit ist).

Setzt man von $\chi$ statt $\omega$-Widerspruchsfreiheit, bloß 
Widerspruchsfreiheit voraus, so folgt zwar nicht die Existenz
 eines unentscheidbaren Satzes, wohl aber die Existenz einer 
Eigenschaft $\left(r\right)$, für die weder ein Gegenbeispiel 
\so{angebbar}, noch beweisbar ist, daß sie allen Zahlen zukommt. 
Denn zum Beweise, dass $17\text{ Gen } r$ nicht 
$\chi$-\textit{beweisbar} ist, wurde nur die Widerspruchsfreiheit 
von $\chi$ verwendet (Vgl. S. 189 TODO) und aus
 $\overline{\text{Bew}_\chi}\left(17\text{ Gen } r\right)$ folgt
nach (15), daß für jede Zahl $x$ 
$Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(x\right)}\right)$, folglich für
 keine Zahl $\text{Neg }Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(x\right)}\right)$ $\chi$-\textit{beweisbar} ist.

Adjungiert man $\text{Neg }\left(17 \text{ Gen } r\right)$ zu $\chi$,
so erhält man eine widerspruchsfreie aber nicht $\omega$-widerspruchsfreie 
\textit{Formelklasse} $\chi'$. $\chi'$ ist widerspruchsfrei, denn sonst wäre 
$17 \text{ Gen } r$ $\chi$-\text{beweisbar}.
$\chi'$ ist aber nicht $\omega$-widerspruchsfrei, denn wegen 
$\overline{\text{Bew}_\chi}\left(17\text{ Gen } r\right)$ und (15) gilt: 
$\left(x\right) \text{Bew}_\chi Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(x\right)}\right)$, umso mehr also:
$\left(x\right)\text{Bew}_{\chi'} Sb\left(r\substack{17\\ Z\left(x\right)}\right)$ 
und anderseits gilt natürlich: 
$\text{Bew}_{\chi'}\left[\text{Neg }\left(17\text{ Gen }r\right)\right]$\footnote{Die Existenz 
widerspruchsfreie und nicht $\omega$-widerspruchsfreier $\chi$ ist damit natürlich nur 
unter der Voraussetzung bewiesen, daß es überhaupt widerspruchsfreie 
$\chi$ gibt (d.\,h. daß $P$ widerspruchsfrei ist).}.

Ein Spezialfall von Satz VI ist der, daß die Klasse $\chi$ aus endlich
vielen \textit{Formeln} (und ev. den daraus durch \textit{Typenerhöhung} 
entstehenden) besteht. Jede endliche Klasse $\alpha$ ist natürlich rekursiv.
Sei $a$ die größte in $\alpha$ enthaltene Zahl. Dann gilt in diesem
Fall für $\chi$:

$$
x \epsilon x \thicksim \left(Em, n\right) \left[m \leqq x \& n \leqq a \& n \epsilon \alpha \& x = m Th\ n\right]
$$

$\chi$ ist also rekursiv. Das erlaubt z.\,B. zu schließen, daß auch mit Hilfe des Auswahlaxioms (für alle Typen) oder der verallgemeinerten Kontinuumshypothese\mnote{Lapsig gesagt die Frage,
ob es zwischen der Dichten der Mengen $\mathbb{Q}$ und $\mathbb{R}$ noch eine
weitere Menge gibt. Aber so ganz versteh ichs noch nicht}
nicht alle Sätze entscheidbar sind, vorausgesetzt, daß diese Hypothesen $\omega$-widerspruchsfrei sind.

Beim Beweise von Satz VI wurden keine anderen Eigenschaften des Systems $P$ verwendet als die folgenden:

\begin{enumerate}
	\item Die Klassen der Axiome und die Schlußregeln
	 (d.\,h. die Relation \glqq unmittelbare Folge\grqq) sind rekursiv definierbar (sobald man die Grundzeichen in irgend einer Weise durch natürliche Zahlen ersetzt).
	 \item Jede rekursive Relation ist innerhalb des Systems $P$ definierbar (im Sinn von Satz V).
\end{enumerate}

Daher gibt es in jedem formalen System, das den Voraussetzungen 1, 2 genügt
und $\omega$-widerspruchsfrei ist, unentscheidbare Sätze der Form 
$\left(x\right)F\left(x\right)$, wo $F$ eine rekursiv definierte Eigenschaft 
natürlicher Zahlen ist, un ebenso in jeder Erweiterung eines solchen Systems 
durch eine rekursiv definierbare $\omega$-widerspruchsfreie Klasse von Axiomen.
Zu den Systemen, welche die Voraussetzungen 1, 2 erfüllen, gehören, wie man leicht 
bestätigen kann, das \so{Zermelo-Fraenkel}sche und das \so{v.~Neumann}sche Axiomensystem\mnote{Die von
Gödel aufgedeckte Problematik gilt für extrem viele logische Systeme, vgl. Kommentar \ref{bedingungen}.}
der Mengenlehre\footnote{Der Beweis von Voraussetzung 1. gestaltet sich hier sogar einfacher 
als im Falle des Systems $P$, da es nur eine Art von Grundvariablen gibt (bzw. zwei bei J.~v.~Neumann).},
ferner das Axiomensystem der Zahlentheorie, welches aus
den \so{Peano}schen Axiomen, der rekursiven Definition [nach Schema (2)] 
und den logischen Regeln besteht\footnote{Vgl. Problem III in D. \so{Hilbert}s Vortrag: 
Probleme der Grundlegung der Mathematik. Math. Ann. 102.}.

\let\originalfootnote=\thefootnote
\let\thefootnote=\fnachtundvierziga
Die Voraussetzung 1. erfüllt überhaupt jedes System, dessen Schlußregeln die gewöhnlichen sind und dessen Axiome (analog wie in $P$) durch Einsetzung aus endlich vielen Schemata 
entstehen\footnote{Der wahre Grund für die
Unvollständigkeit, welche allen formalen Systemen 
der Mathematik liegt anhaftet, liegt, wie im II. 
Teil dieser Abhandlung gezeigt werden wird, darin,
daß die Bildung immer höherer Typen sich ins 
Transfinite fortsetzen läßt. (Vgl. D.~\so{Hilbert}, 
Über das Unendliche, Math. An. 95. S. 184), während 
in jedem formalen System höchstens abzählbar viele
vorhanden sind. Man kann nämlich zeigen, daß die hier
aufgestellten unentscheidbaren Sätze durch Adjunktion
passender höherer Typen (z.\,B. des typus $\omega$ zum
System $P$) immer entscheidbar werden. Analoges gilt auch 
für das Axiomensystem der Mengenlehre.}.
\let\thefootnote=\originalfootnote
\setcounter{footnote}{48}

\begin{center}
3.
\end{center}

Wir ziehen nun aus Satz VI weitere Folgerungen und geben zu diesem Zweck folgende Definition:

Eine Relation (Klasse) heißt arithmetisch, wenn sie allein mittels der Begriffe $+, .$ 
[Addition und Multiplikation, bezogen auf natürliche 
Zahlen\footnote{Die Null wird hier und im folgenden immer 
mit zu den natürlichen Zahlen gerechnet.}] und den 
logischen Konstanten $\lor, \overline{\phantom{XX}}, \left(x\right), =$ definieren 
lässt, wobei $\left(x\right)$ und $=$ sich nur auf natürliche 
Zahlen beziehen dürfen\footnote{Das Definiens eines solchen
 Begriffes muß sich also allein mittels der angeführten Zeichen,
 Variablen für natürliche Zahlen $x, y, \dots$ und den Zeichen
 $0, 1$ aufbauen (Funktions- und Mengenvariable dürfen nicht vorkommen). 
(In den Präfixen darf statt $x$ natürlich auch jede andere Zahlvariable
 stehen.)}. Entsprechend wird der Begriff \glqq arithmetischer Satz\grqq\ definiert.
 Insbesondere sind z.\,B. die Relation \glqq größer\grqq\ und \glqq kongruent 
nach einem Modul\grqq\ arithmetisch, denn es gilt:

$$
y > y \thicksim \overline{\left(Ez\right)}\left[y = x + z\right]
$$

$$
x \equiv y \left(\text{mod} n\right) \thicksim \left(Ez\right) \left[x = y + z.n \lor y = x + z.n\right]
$$

Es gilt der

Satz VII: \so{Jede rekursive Relation ist arithmetisch}.

Wir beweisen den Satz in der Gestalt: Jede Relation der Form
$x_n = \phi\left(x_1\dots x_n\right)$, wo $\phi$rekursiv ist, ist arithmetisch, und wenden die vollständige Induktion nach der Stufe von $\phi$ an. $\phi$ habe die $s$-te Stufe ($s > 1$). Dann gilt entweder:

$$
1. \phi\left(x_1 \dots x_n\right) = \rho\left[\chi_1\left(x_1 \dots x_n\right), \chi_2\left(x_1 \dots x_n\right) \dots \chi_m \left(x_1 \dots x_n\right)\right]\footnote{Es brauchen natürlich nicht alle $x_1 \dots x_n$ in den $\chi_i$ tatsächlich vorkommen [vgl. das Beispiel in Fußnote $^{27}$].}
$$
(wo $\rho$ und sämtliche $\chi_i$ kleinere Stufen haben als $s$) oder:

$$
2. \phi\left(0, x_2 \dots x_n\right) = \psi\left(x_2\dots x_n\right) 
$$

$$
\phi\left(k + 1, x_2 \dots x_n\right) = \mu\left[k, \phi\left(k, x_2 \dots x_n\right), x_2 \dots x_n\right]
$$
(wo $\psi, \mu$ niedrigere Stufen als $s$ haben) oder:

$$
2. \phi\left(0, x_2 \dots x_n\right) = \psi\left(x_2 \dots x_n\right)
$$

$$
\phi\left(k + 1, x_2 \dots x_n\right) = \mu\left[k, \phi\left(k, x_2 \dots x_n\right), x_2 \dots x_n\right]
$$

(wo $\psi, \mu$ niedrigere Stufen als $s$ haben).

Im ersten Falle gilt:

$$
x_0 = \phi\left(x_1 \dots x_n\right) \thicksim \left(Ey_1 \dots y_m\right) \left[R\left(x_0 y_1 \dots y_m\right) \& \right.
$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
$$\left.S_1\left(y_1, x_1 \dots x_n\right) \& \dots \& S_m\left(y_m, x_1 \dots x_n\right)\right],
$$\\[\spaceafterbreakedequation]

wo $R$ bzw. $S_i$ die nach induktiver Annahme existierenden mit $x_0 = \rho\left(y_1 \dots y_m\right)$ bzw. 
$y = \chi_i\left(x_1 \dots x_n\right)$ äquivalenten arithmetischen
Relationen sind. Daher ist $x_0 = \phi\left(x_1\dots x_n\right)$ in
diesem Fall arithmetisch.

Im zweiten Fall wenden wir folgendes Verfahren an: Man 
kann die Relation $x_0 = \phi\left(x_1 \dots x_n\right)$ mit Hilfe des Begriffes \glqq Folge von Zahlen\grqq\ 
($f$)\footnote{$f$ bedeutet hier eine Variable, deren Wertbereich die Folgen natürl. Zahlen sind. Mit $f_k$ wird das $k + 1$-te Glied einer Folge $f$ bezeichnet (mit $f_0$ das Erste).}
folgendermaßen ausdrücken:

$$
x_0 = \phi\left(x_1 \dots x_n\right) \thicksim \left(Ef\right)\left\{ f_0 = \psi\left(x_2 \dots x_n\right) \& \left(k\right) \left[k < x_1 \longrightarrow\right.\right.
$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
$$\left.\left. f_{k + 1} = \mu\left(k, f_k, x_2 \dots x_n\right)\right] \& x_0 = f_{x_1}\right\}
$$\\[\spaceafterbreakedequation]

Wenn $S\left(y, x_2 \dots x_n\right)$ bzw. $T\left(z, x_1 \dots x_{n + 1}\right)$ die 
nach induktiver Annahme existieren mit $y = \psi\left(x_2 \dots x_n\right)$ bzw. 
$z = \mu\left(x_1 \dots x_{n + 1}\right)$ äquivalenten arithmetische Relationen sind, gilt daher:

\begin{equation}
x_0 = \phi\left(x_1 \dots x_n\right) \thicksim \left(Ef\right) \left\{S\left(f_0, x_2 \dots x_n\right) \& \left(k\right)\left[k < x_1 \longrightarrow \right.\right.
\end{equation}\\[\spacebetweenbreakedequations]
\begin{equation*}
\left.\left.T\left(f_{k + 1}, k, f_k, x_2 \dots x_n\right)\right] \& x_0 = f_{x_1}\right\}
\end{equation*}\\[\spaceafterbreakedequation]

Nun ersetzen wir den Begriff \glqq Folge von Zahlen\grqq\ durch 
\glqq Paar von Zahlen\grqq, indem wir dem Zahlenpaar $n, d$ 
die Zahlenfolge $f^{\left(n, d\right)}$ $\left(f_k^{n, d} = \left[n\right]_{1 + \left(k + 1\right) d})\right)$
zuordnen, wobei $\left[n\right]_p$ den kleinsten nicht negativen Rest von $n$ modulo $p$ bedeutet.

Es gilt dann der

Hilfssatz 1: ist $f$ eine beliebige Folge natürlicher 
Zahlen und $k$ eine beliebige natürliche Zahl, so gibt es
ein paar von natürlichen Zahlen $n, d$, so daß $f^{\left(n, d\right)}$ 
und $f$ in den ersten $k$ Gliedern übereinstimmen.

Beweis: Sei $l$ die größte der Zahlen $k, f_0, f_1 \dots f_{k - 1}$. Man bestimme $n$ so, daß:

$$
n \equiv \left[\text{mod }\left(1 + \left(i + 1\right) l!\right)\right]\text{ für } i = 0, 1 \dots k - 1
		$$
		was möglich ist, da jede der Zahlen $1 + \left(i + 1\right) l!$ $\left(i = 0, 1 \dots k - 1\right)$
		relativ prim sind. Denn eine in den zwei von diesen Zahlen enthaltene Primzahl 
		müßte auch in der Differenz $i_1 - i_2)l!$ und daher wegen
$\left|i_1 - i_2\right| < l$ in $l!$ enthalten sein, was unmöglich
ist. Das Zahlenpaar $n, l!$ leistet dann das Verlangte.

Da die Relation $x = \left[n\right]_p$ durch:

$$
x \equiv n \left(\text{mod } p\right) \& x < p
$$

definiert und daher arithmetisch ist, so ist auch die folgendermaßen definierte Relation $P\left(x_0, x_1 \dots x_n\right)$:

$$
P\left(x_0 \dots x_n\right) \equiv \left(En, d\right) \left\{S\left(\left[n\right]_{d + 1}, x_2 \dots x_n\right) \& \left(\right) \left[k < x_1 \longrightarrow\right.\right.
$$\\[\spacebetweenbreakedequations]
$$ \left.\left.T\left(\left[n\right]_{1 + 1 \left(k + 2\right)}, k, \left[n\right]_{1 + d \left(k + 1\right)}, x_2 \dots x_n\right)\right] \& x_0 = \left[n\right]_{1 + d \left(x_1 + 1\right)}\right\}
$$\\[\spaceafterbreakedequation]
arithmetisch, welche nach (17) und Hilfssatz 1 mit:
$x_0 = \phi\left(x_1 \dots x_n\right)$ äquivalent ist (es kommt
		bei der Folge $f$ in (17) nur auf ihren Verlauf 
		bis zum $x_1 + 1$-ten Glied an). Damit ist der
Satz~VII bewiesen.

Gemäß Satz VII gibt es zu jedem Problem der Form
$\left(x\right)F\left(x\right)$ ($F$ rekursiv) ein äquivalentes arithmetisches
Problem und da der ganze Beweis von Satz VII sich (für jedes spezielle $F$) innerhalb des Systems $P$ formalisieren läßt, ist diese Äquivalenz in $P$ beweisbar. Daher gilt:

\label{satzvii}\so{Satz VIII: In jedem der in Satz VI genannten formalen Systeme\footnote{Das sind diejenigen $\omega$-widerspruchsfreien Systeme, welche aus $P$ durch Hinzufügung einer rekursiv definierbaren Klasse von Axiomen entstehen.}
gibt es unentscheidbare arithmetische Sätze.}

Dasselbe gilt (nach der Bemerkung auf Seite 190 TODO)
für das Axiomensystem der Mengenlehre und dessen Erweiterungen durch $\omega$-widerspruchsfreie rekursive
Klassen von Axiomen.

Wir leiten schließlich noch folgendes Resultat her:

\so{Satz IX: In allen in Satz VI genannten formalen Systeme gibt es unentscheidbare Probleme des engeren Funktionenkalküls}\footnote{Vgl. \so{Hilbert-Ackermann}, Grundzüge der theoretischen Logik. Im System $P$ sind unter Formeln des engeren Funktionenkalküls diejenigen zu verstehen, welche aus den Formeln des engeren Funktionenkalküls der PM durch die auf S. 176 TODO angedeutete Ersetzung der Relationen durch Klassen höheren Typs entstehen.}
(d.\,h. Formeln des engeren Funktionenkalküls, für die weder Allgemeingültigkeit noch Existenz eines Gegenbeispiels beweisbar ist)\footnote{In meiner Arbeit: Die Vollständigkeit der Axiome des logischen Funktionenkalküls, Monatsh. f. Math. u. Phys. XXXVII, 2, habe ich gezeigt, daß jede Formel des engeren Funktionenkalküls entweder als allgemeingültig nachweisbar ist oder ein Gegenbeispiel existiert; die Existenz dieses Gegenbeispiels ist aber nach Satz IX \so{nicht} immer nachweisbar (in den angeführten formalen Systemen).}.

Dies beruht auf:

\so{Satz X: Jedes Problem der Form $\left(x\right)F\left(x\right)$ ($F$ rekursiv) läßt sich zurückführen auf die Frage nach der Erfüllbarkeit einer Formel des engeren Funktionenkalküls} (d.\,h. zu jedem rekursiven $F$ kann man eine Formel des engeren Funktionenkalküls angeben, deren Erfüllbarkeit mit der Richtigkeit von $\left(x\right)F\left(x\right)$ äquivalent ist).

Zum engeren Funktionenkalkül (e. F.) rechnen wir diejenigen Formeln, welche sich aus den Grundzeichen $\overline{\phantom{XX}}, \lor, \left(x\right), =, x, y \dots \text{(Individuenvariable)} F\left(x\right), G\left(x y\right), H\left(x, y, z\right) \dots $ (Eigenschafts- und Relationsvariable) aufbauen\footnote{D.~\so{Hilbert} und \so{W.~Ackermann} rechnen in dem eben zitierten Buch das Zeichen $=$ nicht zum engeren Funktionenkalkül. Es geht aber zu jeder Formel in der das Zeichen $=$ vorkommt, eine solche ohne dieses Zeichen, die mit der ursprünglichen gleichzeitig erfüllbar ist (vgl. die in Fußnote $^{55}$ zitiert Arbeit).},
wobei $\left(x\right)$ und $=$ sich nur
 auf Individuen beziehen dürfen. Wir fügen zu
 diesen Zeichen noch eine dritte Art von Variablen 
$\phi\left(x\right), \psi\left(x y\right), \chi\left(x y z\right)$ hinzu,
 die Gegenstandsfunktionen vertreten (d.\,h. $\phi\left(x\right), \psi\left(x y\right)$
 etc. bezeichnen eindeutige Funktionen, deren Argumente und Werte Individuen sind\footnote{Und zwar soll der Definitionsbereich immer der \so{ganze} Individuenbereich sein.}.
Eine Formel, die außer den zuerst angeführten Zeichen
des e.~F. noch Variable dritter Art ($\phi\left(x\right), \psi\left(x y\right)$ etc.) 
enthält, soll eine Formel im weiteren Sinne (i.~w.~S.) heißen\footnote{Variable dritter Art dürfen dabei an allen Leerstellen für Individuenvariable stehen, z.\,B.: 
$y = \phi\left(x\right), F\left(x, \phi\left(y\right)\right), G\left[\psi\left(x, \phi\left(y\right)\right), x\right]$ usw.}.
Die Begriffe \glqq erfüllbar\grqq, \glqq allgemeingültig\grqq\ übertragen 
sich ohneweiters auf die Formel i.~w.~S. und es gilt der Satz, daß man zu
jeder Formel i.~w.~S. $A$ eine gewöhnliche Formel des e.~F.
$B$ angeben kann, so daß die Erfüllbarkeit von $A$ mit der von $B$ äquivalent
ist. $B$ erhält man aus $A$, indem man die in $A$ vorkommenden Vriablen dritter 
Art $\phi\left(x\right), \psi\left(x y\right) \dots$ durch Ausdrücke der Form
$\left(\i z\right)F\left(z x\right), \left(\i z\right)G\left(z, x y\right)\dots$ ersetzt, 
die \glqq beschreibenden\grqq\ Funktionen im Sinne der PM I $\pmstar$ 14
auflöst und die so erhaltene Formel mit einem Ausdruck logisch 
multipliziert\footnote{D.\,h. die Konjunktion bildet.},
der besagt, daß sämtliche an Stelle der $\phi, \psi \dots$ gesetzte 
$F, G\dots$ hinsichtlich der ersten Leerstelle genau eindeutig sind.

Wir zeigen nun, daß es zu jedem Problem der Form $\left(x\right)F\left(x\right)$ ($F$ rekursiv) ein äquivalentes betreffend die Erfüllbarkeit einer Formel i.~w.~S. gibt, woraus nach der eben gemachten Bemerkung Satz X folgt.

Da $F$ rekursiv ist, gibt es eine rekursive Funktion 
$\Phi\left(x\right)$, so daß $F\left(x\right) \thicksim \left[\Phi\left(x\right) = 0\right]$, 
und für $\Phi$ gibt es eine Reihe von Funktionen $\Phi_1, \Phi2 \dots \Phi_n$, 
so daß: $\Phi_n = \Phi, \Phi_1\left(x\right) = x + 1$ und für jedes $\Phi_k\left(1 < k \leqq n\right)$ entweder:

\begin{equation}
1. \left(x_2 \dots x_m\right) \left[\Phi_k\left(0, x_2 \dots x_m\right) = \Phi_p\left(x_2 \dots x_m\right)\right] 
\end{equation}
\begin{equation*}
\left(x, x_2 \dots x_m\right) \left\{\Phi_k\left[\Phi_1\left(x\right), x_2 \dots x_m\right] = \Phi_q \left[x, \Phi_k\left(x, x_2 \dots x_m\right), x_2 \dots x_m\right]\right\}
\end{equation*}
\begin{equation*}
p, q < k
\end{equation*}

oder:

\begin{equation}
2. \left(x_1 \dots x_m\right)%
\left[
	\Phi_k\left(x_1 \dots x_m\right) =%
	\Phi_r\left(%
		\Phi_{i_1}\left(\mathfrak{x_1}\right) \dots%
	\Phi_{i_1}\left(\mathfrak{x}_s%
	\right)%
	\right)%
\right]%
\footnote{$\mathfrak{x}_i \left(i = 1 \dots s\right)$ vertreten irgend welche Komplexe der Variablen $x_1, x_2 \dots x_m$, z.\,B. $x_1 x_3 x_2$.}
\end{equation}
\begin{equation*}
r < k, i_v < k \left(\text{für } v = 1, 2 \dots s\right)
\end{equation*}

oder:

\begin{equation}
3. \left(x_1 \dots x_m\right) \left[\Phi_k\left(x_1 \dots x_m\right) = \Phi_1\left(\Phi_1 \dots \Phi_1\left(0\right)\right)\right]
\end{equation}

Ferner bilden wir die Sätze:

\begin{equation}
\left(x\right) \overline{\Phi_1\left(x\right) = 0} \& \left(x y\right) \left[\Phi_1\left(x\right) = \Phi_1\left(y\right) \longrightarrow x = y\right]
\end{equation}

\begin{equation}
\left(x\right)\left[\Phi_n\left(x\right) = 0\right]
\end{equation}

Wir ersetzen nun in allen Formeln (18), (19), (20) (für $k = 2, 3 \dots n$) und in (21) (22) die Funktionen $\Phi_i$ durch Funktionsvariable
$\phi_i$, die Zahl $0$ durch eine sonst nicht vorkommende 
Individuenvariablen $x_0$ und bilden die Konjunktion $C$ sämtlicher so erhaltener Formeln.

Die Formel $\left(Ex_0\right) C$ hat dann die verlangte Eigenschaft, d.\,h.

\begin{enumerate}
	\item Wenn $\left(x\right)\left[\Phi\left(x\right) = 0\right]$ gilt, ist $\left(Ex_0\right)C$ erfüllbar, denn die Funktionen $\Phi_1, \Phi_2 \dots \Phi_n$ ergeben dann offenbar in $\left(Ex_0\right)C$ für $\phi_1, \phi2 \dots \phi_n$ eingesetzt einen richtigen Satz.
	\item Wenn $\left(Ex_0\right)C$ erfüllbar ist, gilt $\left(x\right)\left[\Phi\left(x\right) = 0\right]$.
\end{enumerate}

Beweis: Seien $\Psi_1, \Psi_2 \dots \Psi_n$ die nach Voraussetzung
existierende Funktionen, welche in $\left(Ex_0\right)C$für 
$\phi_1, \phi_2 \dots \phi_n$ eingesetzt einen richtigen Satz liefern.
Ihr Individuenbereich Sei $\mathfrak{J}$. Wegen der Richtigkeit von 
$\left(Ex_0\right)C$ für die Funktion $\Psi_4$ gibt es ein Individuum $a$ 
(aus $\mathfrak{J}$), so, daß sämtliche Formeln (18) bis (22) 
bei der Ersetzung der $\Phi_i$ durch $\Psi_i$ und von 0 durch $a$ 
in richtige Sätze ($18'$) bis ($22'$) übergeben. Wir bilden nun 
die kleinste Teilklasse von $\mathfrak{J}$, welche $a$ enthält 
und gegen die Operation $\Psi_1\left(x\right)$ abgeschlossen ist. 
Diese Teilklasse ($\mathfrak{J}'$) hat die Eigenschaft, daß 
jede der Funktionen $\Psi_i$ auf Elemente aus $\mathfrak{J}'$ 
angewendet wieder Elemente aus $\mathfrak{J}'$ ergibt. 
Denn für $\Psi_1$ gilt dies nach Definition von $\mathfrak{J}'$ 
und wegen ($18'$), ($19'$), ($20'$) überträgt sich diese 
Eigenschaft von $\Psi_i$ mit niedrigerem Index auf solche mit höherem.
Die Funktion, welche aus $\Psi_i$ durch Beschränkung auf den 
Individuenbereich $\mathfrak{J}'$ entstehen, nennen wir
$\Psi_i'$. Auch für diese Funktion gelten sämtliche Formeln 
(18) bis (22) (bei der  Ersetzung von 0 durch $a$ und $\Phi_i$ durch $\Psi_i'$).

Wegen der Richtigkeit von (21) für $\Psi_1'$ und $a$ kann man die Individuen aus $\mathfrak{J}'$ eineindeutig auf die natürlichen Zahlen abbilden u. zw. so, daß $a$ in $0$ und die Funktion $\Psi_1'$ in die Nachfolgerfunktion $\Phi_1$ übergeht. Durch diese Abbildung gehen aber sämtliche Funktionen $\Psi_i'$ in die Funktionen $\Phi_i$ über und wegen der Richtigkeit von (22) für $\Psi_n'$ und $a$ gilt $\left(x\right)\left[\Phi_n\left(x\right) = 0\right]$ oder $\left(x\right)\left[\Phi\left(x\right) = 0\right]$, was zu beweisen war\footnote{Aus Satz X folgt z.\,B., daß das \so{Fermat}sche und das \so{Goldbach}sche Problem lösbar wären, wenn man das Entscheidungsproblem des e.~F. gelöst hätte.}.

Da man die Überlegungen, welche zu Satz X führen, (für jedes spezielle $F$) auch innerhalb des Systems $P$ durchführen kann, so ist die Äquivalenz zwischen einem Satz der Form $\left(x\right)F\left(x\right)$ ($F$ rekursiv) und der Erfüllbarkeit der entsprechenden Formel des e.~F. in $P$ beweisbar und daher folgt aus der Unentscheidbarkeit des einen die des anderen, womit Satz IX bewiesen ist.\footnote{Satz IX gilt natürlich auch für das Axiomensystem der Mengenlehre und dessen Erweiterungen durch rekursiv definierbar $\omega$-widerspruchsfreie Klassen von Axiomen, da es ja auch in diesem Systemen unentscheidbare Sätze der Form $\left(x\right)F\left(x\right)$ ($F$ rekursiv) gibt}.

\begin{center}
4.
\end{center}

Aus den Ergebnissen von Abschnitt 2 folgt ein merkwürdiges Resultat, bezüglich eines Widerspruchslosigkeitsbeweises des Systems $P$ (und seiner Erweiterungen), der durch folgenden Satz ausgesprochen wird:

\so{Satz XI: Sei $\chi$ eine beliebige rekursive 
widerspruchsfreie\footnote{$\chi$ ist widerspruchsfrei 
(abgekürzt als $\text{Wid }\left(x\right)$) wird folgendermaßen 
definiert: 
$\text{Wid}\left(x\right)\equiv\left(Ex\right)\left[\text{Form}\left(x\right)\&\text{Bew}_\chi\left(x\right)\right]$.}
Klasse von}\label{satzxi} \textit{Formeln}\so{, dann gilt: Die }\textit{Satzformel}\so{, welche besagt, 
daß $\chi$ widerspruchsfrei ist, ist nicht} $\chi$-\textit{beweisbar}; insbesondere ist\mnote{Zweiter 
Unvollständigkeitssatz: ein System kann aus sich selbst heraus seine eigene Widerspruchsfreiheit nicht
beweisen.} die Widerspruchsfreiheit von $P$ in $P$ unbeweisbar\footnote{Dies folgt, wenn man für 
$\chi$ die leere Klasse von \textit{Formeln} einsetzt.},
vorausgesetzt, daß $P$ widerspruchsfrei ist (im entgegengesetzten Fall ist natürlich jede Aussage beweisbar).

Der Beweis ist (in Umrissen skizziert) der folgende: Sei $\chi$ eine beliebige für die folgenden 
Betrachtungen ein für allemal gewählte rekursive Klasse von \textit{Formeln} (im einfachsten Falle die leere Klasse).
Zum Beweise der Tatsache, daß $17\text{ Gen }r$ nicht $\chi$-\textit{beweisbar} ist\footnote{$r$
hängt natürlich (ebenso wie $p$) von $\chi$ ab.}, wurde, wie aus 1. Seite 189 TODO hervorgeht,
nur die Widerspruchsfreiheit von $\chi$ benutzt, d.\,h. es gilt:

\begin{equation}
\text{Wid }\left(x\right) \longrightarrow \overline{\text{Bew}_x} \left(17\text{ Gen } r\right)
\end{equation}
d.\,h. nach (6.1):

\begin{equation*}
\text{Wid }\left(x\right) \longrightarrow \left(x\right)\overline{x B_x \left(17\text{ Gen } r\right)}
\end{equation*}
Nach (13) ist $17\text{ Gen } r = Sb\left(p\substack{19\\ Z\left(p\right)}\right)$ und daher:

\begin{equation*}
\text{Wid}\left(x\right) \longrightarrow\left(x\right)\overline{x B_x Sb\left(p\substack{19\\ Z\left(p\right)}\right)}
\end{equation*}
d.\,h. nach (8.1):

\begin{equation}
\text{Wid}\left(x\right) \longrightarrow \left(x\right) Q\left(x, p\right)
\end{equation}

Wir stellen nun folgendes fest: Sämtliche in Abschnitt 2\footnote{Von der Definition für 
\glqq rekursiv\grqq\ auf Seite 179 TODO bis zum Beweis von Satz VI inkl.}
und Abschnitt 4 bisher definierten Begriffe (bzw. bewiesene Behauptungen) sind auch in 
$P$ ausdrückbar (bzw. beweisbar). Denn es wurden überall nur die gewöhnlichen Definitions-\mnote{Man braucht
keine extraordinäre \frq Magie\flq, um diese Sätze herzuleiten; es reichen die einfachen Grundlagen
der logischen Systeme.}
und Beweismethoden der klassischen Mathematik verwendet, wie sie im System $P$ formalisiert 
sind. Insbesondere ist $\chi$ (wie jede rekursive Klasse) in $P$ definierbar. 
Sei $w$ die \textit{Satzformel}, durch welche in $P\text{ Wid } \left(x\right)$ 
ausgedrückt wird. Die Relation $Q\left(x, y\right)$ wird gemäß (8.1), (9), (10) 
durch das \textit{Relationszeichen} $q$ ausgedrückt, folglich 
$Q\left(x, p\right)$ durch $r \left[\text{ da nach (12) } r = Sb\left(q\substack{19\\ Z\left(p\right)}\right)\right]$ 
und der Satz $\left(x\right)Q\left(x, p\right)$ durch $17\text{ Gen } r$.

Wegen (24) ist also $w\text{ Imp } \left(17\text{ Gen }r\right)$
in $P$ beweisbar\footnote{Daß aus (23) auf die Richtigkeit von
$w\text{ Imp }\left(17\text{ Gen } r\right)$
geschlossen werden kann, beruht einfach darauf, daß der unentscheidbare Satz%\mnote{$w \supset \left(\glqq 17\grqq\text{ Gen } r\right)$} % Todo was ist 17? Gen -> Satz 17, was ist r? Was ist w?
$17\text{ Gen }r$, wie gleich zu Anfang bemerkt, seine eigene Unbeweisbarkeit behauptet.} 
(umso mehr $\chi$-\textit{beweisbar}). Wäre nun $w$ $\chi$-\textit{beweisbar}, 
so wäre auch $17\text{ Gen }r$ $\chi$-\textit{beweisbar} und daraus würde nach (23) 
folgen, daß $\chi$ nicht widerspruchsfrei ist.

Es sei bemerkt, daß auch dieser Beweis konstruktiv ist, d.\,h. er gestattet, falls ein \textit{Beweis} aus $\chi$ für $w$ vorgelegt ist, ein Widerspruch aus $\chi$ effektiv herzuleiten. Der ganze Beweis für Satz XI läßt sich wörtlich auch auf das Axiomensystem der Mengenlehre $M$ und der klassischen Mathematik\footnote{Vgl. J.~v.~\so{Neumann}, Zur \so{Hilbert}schen Beweistheorie, Math. Zeitschr. 26, 1927.}
$A$ übertragen und liefert auch hier das Resultat: es gibt keinen 
Widerspruchlosigkeitsbeweis\mnote{\customlabel{zweiterunvollstaendigkeitssatz}{\arabic{commentaryNumber}}Der zweite gödel'sche 
Unvollständigkeitssatz; ein ausreichend komplexes System kann seine eigene Vollständigkeit 
nicht beweisen.} für $M$ bzw. $A$, der innerhalb von $M$ bzw. $A$ formalisiert werden könnte, vorausgesetzt,
daß $M$ bzw. $A$ widerspruchsfrei ist. Es sei ausdrücklich bemerkt, daß Satz XI 
(und die entsprechenden Resultate über $M, A$) in keinem Widerspruch zum \so{Hilbert}schen 
formalistischen Standpunkt stehen. Denn dieser setzt nur die Existenz eines mit finiten 
Mitteln geführten Widerspruchsfreiheitsbeweises voraus und es wäre denkbar, daß es finite 
Beweise gibt, die sich in $P$ (bzw. $M, A$) \so{nicht} darstellen lassen.

Da es für jede widerspruchsfreie Klasse $\chi$ $w$ nicht 
$\chi$-\textit{beweisbar} ist, so gibt es schon immer dann 
(aus $\chi$) unentscheidbare Sätze (nämlich $w$, wenn 
$\text{Neg }\left(w\right)$ nicht $\chi$-beweisbar ist; 
m.~a.~W. kann man in Satz VI die Voraussetzung der
$\omega$-Widerspruchsfreiheit ersetzen durch die folgende: 
Die Aussage \glqq $\chi$ ist widerspruchsvoll\grqq\ ist 
nicht $\chi$-beweisbar. (Man beachte, daß es widerspruchsfreie 
$\chi$ gibt, für die diese Aussage $\chi$-beweisbar ist.)

Wir haben uns in dieser Arbeit im wesentlichen auf das System $P$ 
beschränkt und die Anwendungen auf andere Systeme nur angedeutet. 
In voller Allgemeinheit werden die Resultate in einer demnächst 
erscheinenden Fortsetzung ausgesprochen und bewiesen werden. 
In dieser Arbeit wird auch der nur skizzenhaft geführte Beweis
von Satz XI ausführlich dargestellt werden.

\begin{center}
(Eingelangt: 17.XI.1930)
\end{center}
\vspace{0.5cm}
\begin{center}
\rule{2cm}{0.01cm}
\end{center}


\end{document}

%  What Gödel did was create a mathematical statement that said, "The statement with code number 42 cannot be proved." But - and this is the clever bit - he did this in such a way that the statement with code number 42 was that very same statement. In short, it was really saying, "This sentence cannot be proved." So if it could be proved, it would be false; and if you can prove anything false, you can prove 1=0. But if it couldn't be proved, then it would be true. So, contrary to what we were all told in school, there would indeed be statements in math that could not be proved right or wrong, but which would in fact be right - you just couldn't prove it!
% -> Metamathematische Überlegungen haben das bewiesen, was im System unbeweisbar war
